<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sarrasine_TEI_Valtix_Lemaire_Gasiglia</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Valtix Laurine et Lemaire Élodie, avec manipulations des divisions de récits enchâssé par Gasiglia Nathalie</authority>
				<availability><p>Diffusion limitée aux étudiants des M. LTTAC, EdNITL, Italien EdNITL et LCE</p></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>édition Houssiaux (disponible en Wikisource) enrichie d'une comparaison textuelle
					avec l'édition Furne (disponible dans le cadre du projet eBalzac)</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart>SARRASINE</titlePart>
			</docTitle>
			<docAuthor>Balzac</docAuthor>
			<div type="dedication">
				<salute>À <persName type="person">MONSIEUR CHARLES DE BERNARD <choice>
							<orig>DU</orig>
							<reg>DE</reg>
						</choice> GRAIL</persName><choice>
						<orig>.</orig>
					</choice></salute>
			</div>
		</front>     
		<body>
			<div type="narrative">
				<p>J’étais plongé dans une de ces rêveries profondes qui saisissent tout le monde,
					même un homme frivole, au sein des fêtes les plus tumultueuses.
						<time>Minuit</time> venait de sonner à l’horloge de <placeName><choice>
							<orig>l’Elysée</orig>
							<reg>l’Élysée</reg>
						</choice>-Bourbon</placeName>. Assis dans l’embrasure d’une fenêtre, et
					caché sous les <choice>
						<orig>plis</orig>
						<reg>plus</reg>
					</choice> onduleux d’un rideau de moire, je pouvais contempler à mon aise
						<placeName>le jardin de l’hôtel</placeName> où je passais la soirée. Les
					arbres, imparfaitement couverts de neige, se détachaient faiblement du fond
					grisâtre que formait un ciel nuageux, à peine blanchi par la lune. Vus au sein
					de cette atmosphère fantastique, ils ressemblaient vaguement à des spectres mal
					enveloppés de leurs linceuls, image gigantesque de la fameuse <name><choice>
							<orig>Danse</orig>
							<reg>danse</reg>
						</choice> des morts</name>. Puis, en me retournant de l’autre côté, je
					pouvais admirer la danse des vivants ! <placeName>un salon</placeName>
					splendide, aux parois d’argent et d’or, aux lustres étincelants, brillant de
					bougies. Là, fourmillaient, s’agitaient et papillonnaient les plus jolies femmes
					de <placeName>Paris</placeName>, les plus riches, les mieux titrées, éclatantes,
					pompeuses, éblouissantes de diamants ! des fleurs sur la tête, sur le sein, dans
					les cheveux, semées sur les robes, ou en guirlandes à leurs pieds. C’était de
					légers frémissements de joie, des pas voluptueux qui faisaient rouler les
					dentelles, les blondes, la mousseline autour de leurs flancs délicats. Quelques
					regards trop vifs perçaient çà et là, éclipsaient les lumières, le feu des
					diamants, et animaient encore des cœurs trop ardents. On surprenait aussi des
					airs de tête significatifs pour les amants, et des attitudes négatives pour les
					maris. Les éclats de voix des joueurs, à chaque coup imprévu, le retentissement
					de l’or se mêlaient à la musique, au murmure des conversation<choice>
						<orig>s</orig>
					</choice> ; pour achever d’étourdir cette foule enivrée par tout ce que le monde
					peut offrir de séductions, une vapeur de parfums et l’ivresse générale
					agissaient sur les imaginations affolées. Ainsi<choice>
						<reg>,</reg>
					</choice> à ma droite<choice>
						<reg>,</reg>
					</choice> la sombre et silencieuse image de la mort; à ma gauche, les décentes
					bacchanales de la vie : ici, la nature froide, morne, en deuil; là, les hommes
					en joie. Moi, sur la frontière de ces deux tableaux si disparates, qui, mille
					fois répétés de diverses manières, rendent <placeName>Paris</placeName> la ville
					la plus amusante du monde et la plus philosophique, je faisais une macédoine
					morale, moitié plaisante, moitié funèbre. Du pied gauche je marquais la mesure,
					et je croyais avoir l’autre dans un cercueil. Ma jambe était en effet glacée par
					un de ces vents coulis qui vous gèlent une moitié du corps tandis que l’autre
					éprouve la chaleur moite des salons, accident assez fréquent au bal.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Il n’y a pas fort longtemps que
					<persName type="person" key="M_Lanty">monsieur de Lanty</persName> possède <placeName>cet hôtel</placeName> ?</said>
				<said>— Si fait. Voici bientôt <time>dix ans</time> que <persName type="character"
						>le maréchal de Carigliano</persName> le lui a vendu<choice>
						<reg>...</reg>
					</choice></said>
				<said>— Ah !</said>
				<said>— Ces gens-là doivent avoir une fortune immense ?</said>
				<said>— Mais il le faut bien.</said>
				<said>— Quelle fête ! Elle est d’un luxe insolent.</said>
				<said>— Les croyez-vous aussi riches que le sont <persName type="character">monsieur
						de Nucingen</persName> ou <persName type="character">monsieur de
						Gondreville</persName> ?</said>
				<said>— Mais vous ne savez donc pas ?</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>J’avançai la tête et reconnus les deux interlocuteurs pour appartenir à cette
					gent curieuse qui, à <placeName>Paris</placeName>, s’occupe exclusivement des
					Pourquoi ? des Comment ? D’où vient-il ? Qui sont-ils ? Qu’y a-t-il ?
					Qu’a-t-elle fait ? Ils se mirent à parler bas, et s’éloignèrent pour aller
					causer plus à l’aise sur quelque canapé solitaire. Jamais mine plus féconde ne
					s’était ouverte aux chercheurs de mystères. Personne ne savait de quel pays
					venait <persName type="person">la famille de Lanty</persName>, ni de quel
					commerce, de quelle spoliation, de quelle piraterie ou de quel héritage
					provenait une fortune estimée à plusieurs millions. Tous les membres de cette
					famille parlaient l’italien, le français, l’espagnol, l’anglais et l’allemand,
					avec assez de perfection pour faire supposer qu’ils avaient dû long<choice>
						<orig>-</orig>
					</choice>temps séjourner parmi ces différents peuples. Étaient-ce des
					bohémiens ? étaient-ce des flibustiers ?</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Quand ce serait le diable ! <desc>disaient de jeunes politiques</desc>, ils
					reçoivent à merveille.</said>
				<said>— <persName type="person" key="M_Lanty">Le comte de Lanty</persName> eût-il dévalisé quelque <placeName><choice>
							<orig>Casbah</orig>
							<reg>Casauba</reg>
						</choice></placeName>, j’épouserais bien sa fille ! <desc>s’écriait un
						philosophe</desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Qui n’aurait épousé <persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName>, jeune fille
					de seize ans, dont la beauté réalisait les fabuleuses conceptions des poètes
					orientaux ? Comme la fille du sultan dans <title>le conte de <choice>
							<orig>la</orig>
							<reg>La</reg>
						</choice> Lampe merveilleuse</title>, elle aurait dû rester voilée. Son
					chant faisait pâlir les talents incomplets <persName type="person">des
						Malibran</persName>, <persName type="person">des Sontag</persName>,
						<persName type="person">des Fodor</persName>, chez lesquelles une qualité
					dominante a toujours exclu la perfection de l’ensemble; tandis que <persName
						type="character" key="Marianina">Marianina</persName> savait unir au même degré la pureté du
					son, la sensibilité, la justesse du mouvement et des intonations, l’âme et la
					science, la correction et le sentiment. <persName type="character" key="Marianina">Cette fille</persName> était le type de cette
					poésie secrète, lien commun de tous les arts, et qui fuit toujours ceux qui la
					cherchent. Douce et modeste, instruite et spirituelle, rien ne pouvait éclipser
					<persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName> si ce n’était <persName type="person" key="Mme_Lanty">sa mère</persName>.
					Avez-vous jamais rencontré de ces femmes dont la beauté foudroyante défie les
					atteintes de l’âge, et qui semblent à trente-six ans plus désirables qu’elles ne
					devaient <choice>
						<orig>l’</orig>
					</choice>être <time>quinze ans plus tôt</time> ? Leur visage est une âme
					passionnée, il étincelle; chaque trait y brille d’intelligence<choice>
						<orig> :</orig>
						<reg> ;</reg>
					</choice> chaque pore possède un éclat particulier, surtout aux lumières. Leurs
					yeux séduisants attirent, refusent, parlent ou se taisent; leur démarche est
					innocemment savante; leur voix déploie les mélodieuses richesses des tons les
					plus coquettement doux et tendres. Fondés sur des comparaisons, leurs éloges
					caressent l’amour<choice>
						<orig> </orig>
						<reg>-</reg>
					</choice>propre le plus chatouilleux. Un mouvement de leurs sourcils, le moindre
					jeu de l’œil, leur lèvre qui se fronce, impriment une sorte de terreur à ceux
					qui font dépendre d’elles leur vie et leur bonheur. Inexpériente de l’amour et
					docile au discours, une jeune fille peut se laisser séduire; mais pour ces
					sortes de femmes, un homme doit savoir, comme <persName type="person">monsieur
						de Jaucourt</persName>, ne pas crier quand, en se cachant au fond d’un
					cabinet, la femme de chambre lui brise deux doigts dans la jointure d’une porte.
					Aimer ces puissantes sirènes, n’est-ce pas jouer sa vie ? Et voilà pourquoi
					peut-être les aimons-nous si passionnément ! Telle était <persName type="person" key="Mme_Lanty"
						>la comtesse de Lanty</persName>. <persName type="character"
						>Filippo</persName>, frère de <persName type="character" key="Marianina"
							>Marianina</persName>, tenait, comme <persName type="character" key="Marianina">sa sœur</persName>, 
					de la beauté merveilleuse de
						<persName type="person" key="Mme_Lanty">la comtesse</persName>. Pour tout dire en un mot, ce
					jeune homme était une image vivante de <title>l’Antinoüs</title>, avec des
					formes plus grêles. Mais comme ces maigres et délicates proportions s’allient
					bien à la jeunesse quand un teint olivâtre, des sourcils vigoureux et le feu
					d’un œil velouté promettent pour l’avenir des passions mâles, des idées
					généreuses ! Si <persName type="character">Filippo</persName> restait, dans tous
					les cœurs de jeunes filles, comme un type, il demeurait également dans le
					souvenir de toutes les mères, comme le meilleur parti de
						<geogName>France</geogName>. La beauté, la fortune, l’esprit, les grâces de
					ces deux enfants venaient uniquement de leur mère. 
					<persName type="person" key="M_Lanty">Le comte de Lanty</persName> était petit, laid et <choice>
						<orig>grêlé</orig>
						<reg>grêle</reg>
					</choice> ; sombre comme un Espagnol, ennuyeux comme un banquier. Il passait
					d’ailleurs pour un profond politique, peut-être parce qu’il riait rarement, et
					citait toujours <persName type="person">monsieur de Metternich</persName> ou
						<persName type="person">Wellington</persName>. Cette mystérieuse famille
					avait tout l’attrait d’un poème de <persName type="person">lord
					Byron</persName>, dont les difficultés étaient traduites d’une manière
					différente par chaque personne du beau monde : un chant obscur et sublime de
					strophe en strophe. La réserve que <persName type="org">monsieur et madame de
						Lanty</persName> gardaient sur leur origine, sur leur existence passée et
					sur leurs relations avec les quatre parties du monde n’eût pas été longtemps un
					sujet d’étonnement à <placeName>Paris</placeName>. En nul pays peut-être
						<name>l’axiome de <persName type="person">Vespasien</persName></name> n’est
					mieux compris. Là, les écus même tachés de sang ou de boue ne trahissent rien et
					représentent tout. Pourvu que la haute société sache le chiffre de votre
					fortune, vous êtes classé parmi les sommes qui vous sont <choice>
						<orig>égales</orig>
						<reg>étalés</reg>
					</choice>, et personne ne vous demande à voir vos parchemins, parce que tout le
					monde sait combien peu ils coûtent. Dans une ville où les problèmes sociaux se
					résolvent par des équations algébriques, les aventuriers ont en leur faveur
					d’excellentes chances. En supposant que cette famille <choice>
						<orig>eût</orig>
						<reg>eut</reg>
					</choice> été bohémienne d’origine, elle était si riche, si attrayante, que la
					haute société pouvait bien lui pardonner ses petits mystères. Mais, par malheur,
					l’histoire énigmatique de <persName type="org">la maison Lanty</persName>
					offrait un perpétuel intérêt de curiosité, assez semblable à celui des romans
						d’<persName type="person">Anne Radcliffe</persName>. Les observateurs, ces
					gens qui tiennent à savoir dans quel magasin vous achetez vos candélabres, ou
					qui vous demandent le prix du loyer quand <placeName>votre
						appartement</placeName> leur semble beau, avaient remarqué, de loin en loin,
					au milieu des fêtes, des concerts, des bals, des raouts donnés par 
					<persName type="person" key="Mme_Lanty">la comtesse</persName>, l’apparition d’un personnage étrange.
					C’était un homme. La première fois qu’il se montra dans
						<placeName>l’hôtel</placeName>, ce fut pendant un concert, où il semblait
					avoir été attiré vers le salon par la voix enchanteresse de 
					<persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName>.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Depuis un moment, j’ai froid<choice>
						<reg> </reg>
					</choice>, <desc>dit à sa voisine une dame placée près de la
					porte</desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>L’inconnu, qui se trouvait près de cette femme, s’en alla.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Voilà qui est singulier ! j’ai chaud, dit cette femme après le départ de
					l’étranger. Et vous me taxerez peut-être de folie, mais je ne saurais m’empêcher
					de penser que mon voisin, ce monsieur vêtu de noir qui vient de partir, causait <choice>
						<orig>ce</orig>
						<reg>le</reg>
					</choice> froid.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Bientôt l’exagération naturelle aux gens de la haute société fit naître et
					accumuler les idées les plus plaisantes, les expressions les plus bizarres, les
					contes les plus ridicules sur ce personnage mystérieux. Sans être précisément un
					vampire, une goule, un homme artificiel, une espèce de <persName
						type="character">Faust</persName> ou de <persName type="character">Robin des
						bois</persName>, il participait, au dire des gens amis du fantastique, de
					toutes ces natures anthropomorphes. Il se rencontrait çà et là des Allemands qui
					prenaient pour des réalités ces railleries ingénieuses de la médisance
					Parisienne. L’étranger était simplement un vieillard. Plusieurs de ces jeunes
					hommes, habitués à décider, tous les matins, l’avenir de
						l’<geogName>Europe</geogName>, dans quelques phrases élégantes, voulaient
					voir en l’inconnu quelque grand criminel, possesseur d’immenses richesses. Des
					romanciers racontaient la vie de ce vieillard, et vous donnaient des détails
					véritablement curieux sur les atrocités commises par lui pendant le temps qu’il
					était au service du <persName type="person">prince de
							<placeName>Mysore</placeName></persName>. Des banquiers, gens plus
					positifs, établissaient une fable <choice>
						<orig>spécieuse</orig>
						<reg>spacieuse</reg>
					</choice> : </p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Bah ! <desc>disaient-ils en haussant leurs larges épaules par un mouvement
						de pitié</desc>, ce petit vieux est une tête génoise !</said>
				<said>— Monsieur, si ce n’est pas une indiscrétion, pourriez-vous avoir la bonté de
					m’expliquer ce que vous entendez par une tête génoise ?</said>
				<said>— Monsieur, c’est un homme sur la vie duquel reposent d’énormes capitaux, et
					de sa bonne santé dépendent sans doute les revenus de cette famille. Je me
					souviens d’avoir entendu <placeName>chez <persName type="character">madame
							d’Espard</persName></placeName> un magnétiseur prouvant, par des
					considérations historiques très<choice>
						<orig>-</orig>
						<reg> </reg>
					</choice>spécieuses, que ce vieillard, mis sous verre, était le fameux <persName
						type="person"><choice>
							<orig>Balsamo</orig>
							<reg>Basalmo</reg>
						</choice></persName>, <desc>dit <persName type="person"
							>Cagliostro</persName></desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Selon ce moderne alchimiste, l’aventurier sicilien avait échappé à la mort, et
					s’amusait à faire de l’or pour ses petits-enfants. Enfin le bailli de <placeName><choice>
							<orig>Ferette</orig>
							<reg>Ferrette</reg>
						</choice></placeName> prétendait avoir reconnu dans ce singulier personnage
						<persName type="person">le comte de Saint-Germain</persName>. Ces
					niaiseries, dites avec le ton spirituel, avec l’air railleur qui, <time>de nos
						jours</time>, caractérise une société sans croyances, entretenaient de
					vagues soupçons sur <persName type="org">la maison de Lanty</persName>. Enfin,
					par un singulier concours de circonstances, les membres de cette famille
					justifiaient les conjectures du monde, en tenant une conduite assez mystérieuse
					avec ce vieillard, dont la vie était en quelque sorte dérobée à toutes les
					investigations. Ce personnage franchissait-il le seuil de
						l’<placeName>appartement</placeName> qu’il était censé occuper à
						<placeName>l’hôtel de Lanty</placeName>, son apparition causait toujours une
					grande sensation dans la famille. On eût dit un événement de haute importance.
						<persName type="character">Filippo</persName>, <persName type="character" key="Marianina"
						>Marianina</persName>, <persName type="person" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName> et
					un vieux domestique avaient seuls le <choice>
						<orig>privilége</orig>
						<reg>privilège</reg>
					</choice> d’aider l’inconnu à marcher, à se lever, à s’asseoir. Chacun en
					surveillait les moindres mouvements. Il semblait que ce fût une personne
					enchantée de qui dépendissent le bonheur, la vie ou la fortune de tous. <choice>
						<orig>Etait</orig>
						<reg>Était</reg>
					</choice>-ce crainte ou affection ? Les gens du monde ne pouvaient découvrir
					aucune induction qui les aidât à résoudre ce problème. Caché pendant <time>des
						mois entiers</time> au fond d’un sanctuaire inconnu, ce génie familier en
					sortait tout à coup comme furtivement, sans être attendu, et apparaissait au
					milieu des salons comme ces fées d’autrefois qui descendaient de leurs dragons
					volants pour venir troubler les solennités auxquelles elles n’avaient pas été
					conviées. Les observateurs les plus exercés pouvaient alors seuls deviner
					l’inquiétude des maîtres du logis, qui savaient dissimuler leurs sentiments avec
					une singulière habileté. Mais, parfois, tout en dansant dans un quadrille,
					<persName type="character" key="Marianina">la trop naïve Marianina</persName> jetait un regard de
					terreur sur le vieillard qu’elle surveillait au sein des groupes. Ou bien
						<persName type="character">Filippo</persName> s’élançait en se glissant à
					travers la foule, pour le joindre, et restait auprès de lui, tendre et attentif,
					comme si le contact des hommes ou le moindre souffle dût briser cette créature
					bizarre. <persName type="person" key="Mme_Lanty">La comtesse</persName> tâchait de s’en
					approcher, sans paraître avoir eu l’intention de le rejoindre; puis, en prenant
					des manières et une physionomie autant empreintes de servilité que de tendresse,
					de soumission que de despotisme, elle disait deux ou trois mots auxquels
					déférait presque toujours le vieillard, il disparaissait emmené, ou, pour mieux
					dire, emporté par elle. Si <persName type="person" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName>
					n’était pas là, <persName type="person" key="M_Lanty">le comte</persName> employait mille
					stratagèmes pour arriver à lui; mais il avait l’air de s’en faire écouter
					difficilement, et le traitait comme un enfant gâté dont la mère écoute les
					caprices ou redoute la mutinerie. Quelques indiscrets s’étant hasardés à
					questionner étourdiment <persName type="person" key="M_Lanty">le comte de Lanty</persName>,
					<persName type="person" key="M_Lanty">cet homme froid et réservé</persName> n’avait 
					jamais paru comprendre l’interrogation des
					curieux. Aussi, après bien des tentatives, que la circonspection de tous les
					membres de cette famille rendit vaines, personne ne chercha-t-il à découvrir un
					secret si bien gardé. Les espions de bonne compagnie, les gobe-mouches et les
					politiques avaient fini, de guerre lasse, par ne plus s’occuper de ce mystère. Mais<choice>
						<orig>,</orig>
					</choice> en ce moment il y avait peut-être au sein de <placeName>ces
						salons</placeName> resplendissants des philosophes qui, tout en prenant une
					glace, un sorbet, ou en posant sur une console leur verre vide de punch, se
					disaient :</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Je ne serais pas étonné d’apprendre que ces gens-là sont des fripons. Ce
					vieux, qui se cache et n’apparaît qu’aux équinoxes ou aux solstices, m’a tout
					l’air d’un assassin…</said>
				<said>— Ou d’un banqueroutier…</said>
				<said>— C’est à peu près la même chose. Tuer la fortune d’un homme, c’est
					quelquefois pis que de le tuer lui-même.</said>
				<said>— Monsieur, j’ai parié vingt louis, il m’en revient quarante.</said>
				<said>— Ma foi ! monsieur, il n’en reste que trente sur le tapis…</said>
				<said>— Hé<choice>
						<orig> !</orig>
					</choice> bien, voyez-vous comme la société est mêlée ici. On n’y peut pas
					jouer.</said>
				<said>— C’est vrai. Mais voilà bientôt <time>six mois</time> que nous n’avons aperçu
					l’Esprit. Croyez-vous que ce soit un être vivant ?</said>
				<said>— Hé ! hé ! tout au plus<choice>
						<reg>...</reg>
					</choice></said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Ces derniers mots étaient dits, autour de moi, par des inconnus qui s’en allèrent
						<time>au moment</time> où je résumais, dans une dernière pensée, mes
					réflexions mélangées de noir et de blanc, de vie et de mort. Ma folle
					imagination autant que mes yeux contemplait tour à tour et la fête, arrivée à
					son plus haut degré de splendeur, et le sombre tableau <placeName>des
						jardins</placeName>. Je ne sais combien de temps je méditai sur ces deux
					côtés de la médaille humaine; mais soudain le rire étouffé d’une jeune femme me
					réveilla. Je restai stupéfait à l’aspect de l’image qui s’offrit à mes regards.
					Par un des plus rares caprices de la nature, la pensée en demi-deuil qui se
					roulait dans ma cervelle en était sortie, elle se trouvait devant moi,
					personnifiée, vivante, elle avait jailli comme <persName type="divinity"
						>Minerve</persName> de la tête de <persName type="divinity"
						>Jupiter</persName>, grande et forte, elle avait tout à la fois cent ans et
					vingt-deux ans, elle était vivante et morte. Échappé de <placeName>sa
						chambre</placeName>, comme un fou de <placeName>sa loge</placeName>, le
					petit vieillard s’était sans doute adroitement coulé derrière une haie de gens
					attentifs à la voix de <persName type="character">Marianina</persName>, qui
					finissait <title>la cavatine de <persName type="person"
						>Tancrède</persName></title>. Il semblait être sorti de dessous terre,
					poussé par quelque mécanisme de théâtre. Immobile et sombre, il resta pendant un
					moment à regarder cette fête, dont le murmure avait peut-être atteint à ses
					oreilles. Sa préoccupation, presque somnambulique, était si concentrée sur les
					choses qu’il se trouvait au milieu du monde sans voir le monde. Il avait surgi
					sans cérémonie auprès d’une des plus ravissantes femmes de
						<placeName>Paris</placeName>, danseuse élégante et jeune, aux formes
					délicates, une de ces figures aussi fraîches que l’est celle d’un enfant,
					blanches et rose<choice>
						<orig>s</orig>
					</choice>, et si frêles, si transparentes, qu’un regard d’homme semble devoir
					les pénétrer, comme les rayons du soleil traversent une glace pure. Ils étaient
					là, devant moi, tous deux, ensemble, unis et si serrés<choice>
						<orig>,</orig>
					</choice> que l’étranger froissait et la robe de gaze, et les guirlandes de
					fleurs, et les cheveux légèrement crêpés, et la ceinture flottante. J’avais
					amené cette jeune femme au bal de 
					<persName type="person" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName>. Comme elle venait pour la première fois dans cette maison,
					je lui pardonnai son rire étouffé; mais je lui fis vivement je ne sais quel
					signe impérieux qui la rendit tout interdite et lui donna du respect pour son
					voisin. Elle s’assit près de moi. Le vieillard ne voulut pas quitter cette
					délicieuse créature, à laquelle il s’attacha capricieusement avec cette
					obstination muette et sans cause apparente, dont sont susceptibles les gens
					extrêmement âgés, et qui les fait ressembler à des enfants. Pour s’asseoir
					auprès de la jeune dame, il lui fallut prendre un pliant. Ses moindres
					mouvements furent empreints de cette lourdeur froide, de cette stupide
					indécision qui <choice>
						<orig>caractérise</orig>
						<reg>caractérisent</reg>
					</choice> les gestes d’un paralytique. Il se posa lentement sur son <choice>
						<orig>siége</orig>
						<reg>siège</reg>
					</choice>, avec circonspection, et en grommelant quelques paroles
					inintelligibles. Sa voix cassée ressembla au bruit que fait une pierre en
					tombant dans <placeName>un puits</placeName>. La jeune femme me pressa vivement
					la main, comme si elle eût cherché à se garantir d’un précipice, et frissonna
					quand cet homme, qu’elle regardait, tourna sur elle deux yeux sans chaleur, deux
					yeux glauques qui ne pouvaient se comparer qu’à de la nacre ternie.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— J’ai peur, <desc>me dit-elle en se penchant à mon oreille</desc>.</said>
				<said>— Vous pouvez parler, <desc>répondis-je</desc>. Il entend très<choice>
						<orig>-</orig>
						<reg> </reg>
					</choice>difficilement.</said>
				<said>— Vous le connaissez donc ?</said>
				<said>— Oui.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Elle s’enhardit alors assez pour examiner pendant un moment cette créature sans
					nom dans le langage humain, forme sans substance, être sans vie, ou vie sans
					action. Elle était sous le charme de cette craintive curiosité qui pousse les
					femmes à se procurer des émotions dangereuses, à voir des tigres enchaînés, à
					regarder des boas, en s’effrayant de n’en être séparées que par de faibles
					barrières. Quoique le petit vieillard eût le dos courbé comme celui d’un
					journalier, on s’apercevait facilement que sa taille avait dû être ordinaire.
					Son excessive maigreur, la délicatesse de ses membres, prouvaient que ses
					proportions étaient toujours restées sveltes. Il portait une culotte de soie
					noire, qui flottait autour de ses cuisses décharnées en décrivant des plis comme
					une voile abattue. Un anatomiste eût reconnu soudain les symptômes d’une
					affreuse étisie en voyant les petites jambes qui servaient à soutenir ce corps
					étrange. Vous eussiez dit de deux os mis en croix sur une tombe. Un sentiment de
					profonde horreur pour l’homme saisissait le cœur quand une fatale attention vous
					dévoilait les marques imprimées par la décrépitude à cette casuelle machine.
					L’inconnu portait un gilet blanc, brodé d’or, à l’ancienne mode, et son linge
					était d’une blancheur éclatante. Un jabot de <name>dentelle
							d’<geogName>Angleterre</geogName></name> assez roux, dont la richesse
					eût été enviée par une reine, formait des ruches jaunes sur sa poitrine; mais
					sur lui cette dentelle était plutôt un haillon qu’un ornement. Au milieu de ce
					jabot, un diamant d’une valeur incalculable scintillait comme le soleil. Ce luxe
					suranné, ce trésor intrinsèque et sans goût, faisaient encore mieux ressortir la
					figure de cet être bizarre. Le cadre était digne du portrait. Ce visage noir
					était anguleux et <choice>
						<orig>creusé</orig>
						<reg>creuse</reg>
					</choice> dans tous les sens. Le menton était creux; les tempes étaient creuses;
					les yeux étaient perdus en de jaunâtres orbites. Les os maxillaires, rendus
					saillants par une maigreur indescriptible<choice>
						<reg>s</reg>
					</choice>, dessinaient des cavités au milieu de chaque joue. Ces gibbosités,
					plus ou moins éclairées par les lumières, produisirent des ombres et des reflets
					curieux qui achevaient d’ôter à ce visage les caractères de la face humaine.
					Puis <time>les années</time> avaient si fortement collé sur les os la peau jaune
					et fine de ce visage qu’elle y décrivait partout une multitude de rides ou
					circulaires, comme les replis de l’eau troublée par un caillou que jette un
					enfant, ou étoilées comme une fêlure de vitre, mais toujours profondes et aussi
					pressées que les feuillets dans la tranche d’un livre. Quelques vieillards nous
					présentent souvent des portraits plus hideux; mais ce qui contribuait le plus à
					donner l’apparence d’une création artificielle au spectre survenu devant nous,
					était le rouge et le blanc dont il reluisait. Les sourcils de son masque
					recevaient de la lumière un lustre qui révélait une peinture très<choice>
						<orig>-</orig>
						<reg> </reg>
					</choice>bien exécutée. Heureusement pour la vue attristée de tant de ruines,
					son crâne cadavéreux était caché sous une perruque blonde dont les boucles
					innombrables trahissaient une prétention extraordinaire. Du reste, la
					coquetterie féminine de ce personnage fantasmagorique était assez énergiquement
					annoncée par les boucles d’or qui pendaient à ses oreilles, par les anneaux dont
					les admirables pierreries brillaient à ses doigts ossifiés, et par une chaîne de
					montre qui scintillait comme les chatons d’une rivière au cou d’une femme.
					Enfin, cette espèce d’idole japonaise conservait sur ses lèvres bleuâtres un
					rire fixe et arrêté, un rire implacable et goguenard, comme celui d’une tête de
					mort. Silencieuse, immobile autant qu’une statue, elle exhalait l’odeur musquée
					des vieilles robes que les héritiers d’une duchesse exhument de ses tiroirs
					pendant un inventaire. Si le vieillard tournait les yeux vers l’assemblée, il
					semblait que les mouvements de ces globes incapables de réfléchir une lueur se
					fussent accomplis par un artifice imperceptible; et quand les yeux s’arrêtaient,
					celui qui les examinait finissait par douter qu’ils eussent remué. Voir, auprès
					de ces débris humains, une jeune femme dont le cou, les bras et le corsage
					étaient nus et blancs; dont les formes pleines et verdoyantes de beauté, dont
					les cheveux bien plantés sur un front d’albâtre inspiraient l’amour, dont les
					yeux ne recevaient pas, mais répandaient la lumière, qui était suave, fraîche,
					et dont les boucles vaporeuses, dont l’haleine embaumée semblaient trop lourdes,
					trop dures, trop puissantes pour cette ombre, pour cet homme en poussière; ah !
					c’était bien la mort et la vie, ma pensée, une arabesque imaginaire, une chimère
					hideuse à moitié, divinement femelle par le corsage.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Il y a pourtant de ces mariages-là qui s’accomplissent assez souvent dans le monde<choice>
						<reg> </reg>
					</choice>, <desc>me dis-je</desc>.</said>
				<said>— Il sent <placeName>le cimetière</placeName><choice>
						<reg> </reg>
					</choice>, <desc>s’écria la jeune femme épouvantée qui me pressa comme pour
						s’assurer de ma protection, et dont les mouvements tumultueux me dirent
						qu’elle avait grand<choice>
							<orig>’</orig>
							<reg>-</reg>
						</choice>peur</desc>.</said>
				<said>— C’est une horrible vision, <desc>reprit-elle</desc>, je ne saurais rester là
					plus long<choice>
						<orig>-</orig>
					</choice>temps. Si je le regarde encore, je croirai que la mort elle-même est
					venue me chercher. Mais vit-il ?</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Elle porta la main sur le phénomène avec cette hardiesse que les femmes puisent
					dans la violence de leurs désirs; mais une sueur froide sortit de ses pores, car
					aussitôt qu’elle eut touché le vieillard, elle entendit un cri semblable à celui
					d’une crécelle. Cette aigre voix, si c’était une voix, s’échappa d’un gosier
					presque desséché. Puis à cette clameur succéda vivement une petite toux
					d’enfant, convulsive et d’une sonorité particulière. <choice>
						<orig>A</orig>
						<reg>À</reg>
					</choice> ce bruit, <persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName>, <persName
						type="character">Filippo</persName> et 
					<persName type="person" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName> jetèrent les yeux sur nous, et leurs regards furent comme
					des éclairs. La jeune femme aurait voulu être au fond de <geogName>la
						Seine</geogName>. Elle prit mon bras et m’entraîna vers <placeName>un
						boudoir</placeName>. Hommes et femmes, tout le monde nous fit place.
					Parvenus au fond <placeName>des appartements de réception</placeName>, nous
					entrâmes dans <placeName>un petit cabinet demi-circulaire</placeName>. Ma
					compagne se jeta sur un divan, palpitant d’effroi, sans savoir où elle
					était.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Madame, vous êtes folle, <desc>lui dis-je</desc>.</said>
				<said>— Mais, <desc>reprit-elle après un moment de silence pendant lequel je
						l’admirai</desc>, est-ce ma faute ? Pourquoi 
					<persName type="person" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName> laisse-t-elle errer des revenants dans <placeName>son
						hôtel</placeName> > ?</said>
				<said>— Allons, <desc>répondis-je</desc>, vous imitez les sots. Vous prenez un petit
					vieillard pour un spectre.</said>
				<said>— Taisez-vous<choice>
						<reg> </reg>
					</choice>, <desc>répliqua-t-elle avec cet air imposant et railleur que toutes <choice>
							<orig>les </orig>
						</choice>femmes savent si bien prendre quand elles veulent avoir
						raison</desc>.</said>
				<said><choice>
						<orig> </orig>
						<reg> — </reg>
					</choice><placeName>Le joli boudoir</placeName> ! <desc>s’écria-t-elle en
						regardant autour d’elle</desc>. Le satin bleu fait toujours à merveille en
					tenture. Est-ce frais ! Ah ! le beau tableau ! <desc>ajouta-t-elle en se levant,
						et allant se mettre en face d’une toile magnifiquement
					encadrée</desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Nous restâmes <time>pendant un moment</time> dans la contemplation de cette
					merveille, qui semblait due à quelque pinceau surnaturel. Le tableau
					représentait <persName type="character">Adonis</persName> étendu sur une peau de
					lion. La lampe suspendue au milieu du boudoir, et contenue dans un vase
					d’albâtre, illuminait alors cette toile d’une lueur douce qui nous permit de
					saisir toutes les beautés de la peinture.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Un être si parfait existe-t-il ? <desc>me demanda-t-elle après avoir
						examiné, non sans un doux sourire de contentement, la grâce exquise des
						contours, la pose, la couleur, les cheveux, tout enfin</desc>.</said>
				<said>— Il est trop beau pour un homme<choice>
						<reg> </reg>
					</choice>, <desc>ajouta-t-elle après un examen pareil à celui qu’elle aurait
						fait d’une rivale</desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Oh ! comme je ressentis alors les atteintes de cette jalousie à laquelle un poète
					avait essayé vainement de me faire croire ! la jalousie des gravures, des
					tableaux, des statues, où les artistes exagèrent la beauté humaine, par suite de
					la doctrine qui les porte à tout idéaliser.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— C’est un portrait, <desc>lui répondis-je</desc>. Il est dû au talent de
						<persName type="person">Vien</persName>. Mais ce grand peintre n’a jamais vu
					l’original, et votre admiration sera moins vive peut-être quand vous saurez que
					cette académie a été faite d’après une statue de femme.</said>
				<said>— Mais qui est-ce ?</said>
				<said>J’hésitai.</said>
				<said>— Je veux le savoir, <desc>ajouta-t-elle vivement</desc>.</said>
				<said>— Je crois, <desc>lui dis-je</desc>, que cet <persName type="character"
						>Adonis</persName> représente un… un… un parent de 
					<persName type="person" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>J’eus la douleur de la voir abîmée dans la contemplation de cette figure. Elle
					s’assit en silence, je me mis auprès d’elle, et lui pris la main sans qu’elle
					s’en <choice>
						<orig>aperçût</orig>
						<reg>aperçut</reg>
					</choice> ! Oublié pour un portrait ! En ce moment le bruit léger des pas d’une
					femme dont la robe frémissait retentit dans le silence. Nous vîmes entrer
					<persName type="character" key="Marianina">la jeune Marianina</persName>, plus brillante encore par
					son expression d’innocence que par sa grâce et par sa fraîche toilette; elle
					marchait alors lentement, et tenait avec un soin maternel, avec une filiale
					sollicitude, le spectre habillé qui nous avait fait fuir du salon de musique;
					elle le conduisit en le regardant avec une espèce d’inquiétude posant lentement
					ses pieds débiles. Tous deux, ils arrivèrent assez péniblement à une porte
					cachée dans la tenture. <choice>
						<orig>Là</orig>
						<reg>La</reg>
					</choice>, <persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName> frappa doucement.
					Aussitôt apparut, comme par magie, un grand homme sec, espèce de génie familier.
					Avant de confier le vieillard à ce gardien mystérieux, la jeune enfant baisa
					respectueusement le cadavre ambulant, et sa chaste caresse ne fut pas exempte de
					cette câlinerie gracieuse dont le secret appartient à quelques femmes
					privilégiées.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Addio, addio ! <desc>disait-elle avec les inflexions les plus jolies de sa
						jeune voix</desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Elle ajouta même sur la dernière syllabe une roulade admirablement bien exécutée,
					mais à voix basse, et comme pour peindre l’effusion de son cœur par une
					expression poétique. Le vieillard, frappé subitement par quelque souvenir, resta
					sur le seuil de ce réduit secret. Nous entendîmes alors, grâce à un profond
					silence, le soupir lourd qui sortit de sa poitrine : il tira la plus belle des
					bagues dont ses doigts de squelette étaient <choice>
						<orig>chargés</orig>
						<reg>chargées</reg>
					</choice>, et la plaça dans le sein de <persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName>. 
					<persName type="character" key="Marianina">La jeune folle</persName> se mit à rire, reprit la bague, la
					glissa par-dessus son gant à l’un de ses doigts, et s’élança vivement vers
						<placeName>le salon</placeName>, <choice>
						<orig>où</orig>
						<reg>ou</reg>
					</choice> retentirent en ce moment les préludes d’une contredanse. Elle nous
					aperçut.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Ah ! vous étiez là ! <desc>dit-elle en rougissant</desc>.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Après nous avoir regardés comme pour nous interroger, elle courut à son danseur
					avec l’insouciante pétulance de son âge.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Qu’est-ce que cela veut dire ? <desc>me demanda ma jeune partenaire</desc>.
					Est-ce son mari ? Je crois rêver. Où suis-je ?</said>
				<said>— Vous ! <desc>répondis-je</desc>, vous, madame, qui êtes exaltée et qui,
					comprenant si bien les émotions les plus imperceptibles, savez cultiver dans un
					cœur d’homme le plus délicat des sentiments, sans le flétrir, sans le briser <choice>
						<orig>dès</orig>
						<reg>des </reg>
					</choice>le premier jour, vous qui avez pitié des peines du cœur<choice>
						<orig>,</orig>
					</choice> et qui <choice>
						<orig>à</orig>
						<reg>a</reg>
					</choice> l’esprit d’une Parisienne joignez une âme passionnée digne de
						<geogName>l'Italie</geogName> ou de <geogName>l'Espagne</geogName>…</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Elle vit bien que mon langage était empreint d’une ironie amère; et, alors, sans
					avoir l’air d’y prendre garde, elle m’interrompit pour dire :</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Oh ! vous me faites à votre goût. Singulière tyrannie ! Vous voulez que je
					ne sois pas moi.</said>
				<said>— Oh ! je ne veux rien, <desc>m’écriai-je épouvanté de son attitude
						sévère</desc>. Au moins est-il vrai que vous aimez à entendre raconter
					l’histoire de ces passions énergiques enfantées dans nos cœurs par les
					ravissantes femmes du Midi ?</said>
				<said>— Oui. Hé <choice>
						<orig>!</orig>
					</choice> bien ?</said>
				<said>— Hé <choice>
						<orig>!</orig>
					</choice> bien, j’irai <time>demain soir</time>
					<placeName>chez vous</placeName> vers <time>neuf heures</time>, et je vous
					révélerai ce mystère.</said>
				<said>— Non, <desc>répondit-elle d’un air mutin</desc>, je veux l’apprendre
					sur-le-champ.</said>
				<said>— Vous ne m’avez pas encore <choice>
						<orig>donné</orig>
						<reg>donne</reg>
					</choice> le droit de vous obéir quand vous dites : Je veux.</said>
				<said>— En ce moment, <desc>répondit-elle avec une coquetterie désespérante</desc>,
					j’ai le plus vif désir de connaître ce secret. <time>Demain</time>, je ne vous
					écouterai peut-être pas…</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Elle sourit, et nous nous séparâmes; elle toujours aussi fière, aussi rude, et
					moi toujours aussi ridicule en ce moment que toujours. Elle eut l’audace de
					valser avec un jeune aide<choice>
						<orig>-</orig>
						<reg> </reg>
					</choice>de<choice>
						<orig>-</orig>
						<reg> </reg>
					</choice>camp, et je restai tour à tour fâché, boudeur, admirant, aimant,
					jaloux.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— À <time>demain</time><choice>
						<reg> </reg>
					</choice>, <desc>me dit-elle vers deux heures du matin</desc>, quand elle sortit
					du bal.</said>
				<said>— Je n’irai pas, <desc>pensais-je</desc>, et je t’abandonne. Tu es plus
					capricieuse, plus fantasque mille fois peut-être… que mon imagination.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p><time>Le lendemain</time>, nous étions devant un bon feu, dans <placeName>un
						petit salon élégant</placeName>, assis tous deux; elle sur une causeuse;
					moi, sur des coussins, presque à ses pieds, et mon œil sous le sien.
						<placeName>La rue</placeName> était silencieuse. La lampe jetait une clarté
					douce. C’était une de ces soirées délicieuses à l’âme, un de ces moments qui ne
					s’oublient jamais, une de ces heures passées dans la paix et le désir, et dont,
					plus tard, le charme est toujours un sujet de regret, même quand nous nous
					trouvons plus heureux. Qui peut effacer la vive empreinte des premières
					sollicitations de l’amour ?</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Allons, <desc>dit-elle</desc>, j’écoute.</said>
				<said>— Mais je n’ose commencer. L’aventure a des passages dangereux pour le
					narrateur. Si je m’enthousiasme, vous me ferez taire.</said>
				<said>— Parlez.</said>
				<said>— J’obéis.</said>
			</div>
<div type="Sarrasine_story">
<div type="narrative">				<p><choice>
						<orig>« </orig>
						<reg>— </reg>
					</choice><persName type="character" key="Sarrasine">Ernest-Jean Sarrasine</persName> était le
					seul fils d’un procureur de la <geogName>Franche-Comté</geogName>,
						<desc>repris-je après une pause</desc>. Son père avait assez loyalement
					gagné six à huit mille livres de rente, fortune de praticien qui, jadis, en
					province, passait pour colossale. 
	<persName>Le vieux maître Sarrasine</persName>, n’ayant qu’un enfant, ne voulut rien négliger pour son
					éducation, il espérait en faire un magistrat, et vivre assez longtemps pour
					voir, dans ses vieux jours,<persName type="character" key="Sarrasine">le petit-fils de Matthieu Sarrasine</persName>,
	laboureur <placeName>au pays de Saint-Dié</placeName>,
					s’asseoir sur les <choice>
						<orig>lis</orig>
						<reg>lys</reg>
					</choice> et dormir à l’audience pour la plus grande gloire du Parlement; mais
					le ciel ne réservait pas cette joie au procureur.
					<persName type="character" key="Sarrasine">Le jeune Sarrasine</persName>,
					confié de bonne heure aux Jésuites,
					donna les preuves d’une turbulence peu commune. Il eut l’enfance d’un homme de
					talent. Il ne voulait étudier qu’à sa guise, se révoltait souvent, et restait
					parfois <time>des heures entières</time> plongé dans de confuses méditations,
					occupé, tantôt à contempler ses camarades quand ils jouaient, tantôt à se
					représenter les héros d’<persName type="person">Homère</persName>. Puis, s’il
					lui arrivait de se divertir, il mettait une ardeur extraordinaire dans ses jeux.
					Lorsqu’une lutte s’élevait entre un camarade et lui, rarement le combat
					finissait sans qu’il y eût du sang répandu. S’il était le plus faible, il
					mordait. Tour à tour agissant <choice>
						<orig>ou</orig>
						<reg>on</reg>
					</choice> passif, sans aptitude ou trop intelligent, son caractère bizarre le
					fit redouter de ses maîtres autant que de ses camarades. Au lieu d’apprendre les
					éléments de la langue grecque, il dessinait le révérend père qui leur expliquait
					un passage de <persName type="person">Thucydide</persName>, croquait le maître
					de mathématiques, le préfet, les valets, le correcteur, et barbouillait tous les
					murs d’esquisses informes. Au lieu de chanter les louanges du Seigneur à
						<placeName>l’église</placeName>, il s’amusait, pendant les offices, à
					déchiqueter un banc; ou quand il avait volé quelque morceau de bois, il
					sculptait quelque figure de sainte. Si le bois, la pierre ou le crayon lui
					manquaient, il rendait ses idées avec de la mie de pain. Soit qu’il copiât les
					personnages des tableaux qui garnissaient le chœur, soit qu’il improvisât, il
					laissait toujours à sa place de grossières ébauches, dont le caractère
					licencieux désespérait les plus jeunes pères; et les médisants prétendaient que
					les vieux jésuites en souriaient. Enfin, s’il faut en croire la chronique du <choice>
						<orig>collége</orig>
						<reg>collège</reg>
					</choice>, il fut chassé, pour avoir, en attendant son tour au confessionnal,
						<date>un vendredi saint</date>, sculpté une grosse bûche en forme de
						<persName type="divinity">Christ</persName>. L’impiété gravée sur cette
					statue était trop forte pour ne pas attirer un châtiment à l’artiste. N’avait-il
					pas eu l’audace de placer sur le haut du tabernacle cette figure passablement
					cynique ! <persName type="character" key="Sarrasine">Sarrasine</persName> vint chercher à
						<geogName>Paris</geogName> un refuge contre les menaces de la malédiction
					paternelle. Ayant une de ces volontés fortes qui ne connaissent pas d’obstacles,
					il obéit aux ordres de son génie et entra dans <placeName>l’atelier</placeName>
					de <persName type="person">Bouchardon</persName>. Il travaillait pendant
						<time>toute la journée</time>, et, <time>le soir</time>, allait mendier sa
					subsistance. <persName type="character">Bouchardon</persName>, émerveillé des
	progrès et de l’intelligence <persName type="character" key="Sarrasine">du jeune artiste</persName>, devina bientôt la misère dans
	laquelle se trouvait<persName type="character" key="Sarrasine">son élève</persName>; il le secourut, le prit en affection, et le
	traita comme<persName type="character" key="Sarrasine">son enfant</persName>. Puis, lorsque le génie de <persName type="character"
						>Sarrasine</persName> se fut dévoilé par une de ces œuvres où le talent à
					venir lutte contre l’effervescence de la jeunesse, le généreux <persName
						type="person">Bouchardon</persName> essaya de le remettre dans les bonnes
					grâces du vieux procureur. Devant l’autorité du sculpteur célèbre le courroux
					paternel s’apaisa. <placeName>Besançon</placeName> tout entier se félicita
	d’avoir donné le jour à<persName type="character" key="Sarrasine">un grand homme futur</persName>. Dans le premier moment d’extase où
					le plongea sa vanité flattée, le praticien avare mit son fils en état de
					paraître avec avantage dans le monde. Les longues et laborieuses études exigées
					par la sculpture domptèrent pendant <time>long<choice>
							<orig>-</orig>
						</choice>temps</time> le caractère impétueux et le génie sauvage de
						<persName type="character">Sarrasine</persName>. <persName type="person"
						>Bouchardon</persName>, prévoyant la violence avec laquelle les passions se
					déchaîneraient dans cette jeune âme, peut-être aussi vigoureusement trempée que
					celle de <persName type="person">Michel-Ange</persName>, en étouffa l’énergie
					sous des travaux continus. Il réussit à maintenir dans de justes bornes la
					fougue extraordinaire de <persName type="character" key="Sarrasine">Sarrasine</persName>, en lui
					défendant de travailler, en lui proposant des distractions quand il le voyait
					emporté par la furie de quelque pensée, ou en lui confiant d’importants travaux
					au moment où il était prêt à se livrer à la dissipation. Mais, auprès de cette
					âme passionnée, la douceur fut toujours la plus puissante de toutes les armes,
					et le maître ne prit un grand empire sur son élève qu’en en excitant la
					reconnaissance par une bonté paternelle <choice>
						<orig>« </orig>
						<reg/>
					</choice>À l’âge de vingt-deux ans, <persName type="character" key="Sarrasine">Sarrasine</persName>
					fut forcément soustrait à la salutaire influence que
						<persName type="person">Bouchardon</persName> exerçait sur ses mœurs et <choice>
						<orig>sur </orig>
					</choice>ses habitudes. Il porta les peines de son génie en gagnant le prix de
					sculpture fondé par <persName type="person">le marquis de Marigny</persName>, le
					frère de <persName type="person">madame de Pompadour</persName>, qui fit tant
					pour les Arts. <persName type="person">Diderot</persName> vanta comme un
	chef-d’œuvre la statue de<persName type="character" key="Sarrasine">l’élève de Bouchardon</persName>. Ce ne fut pas sans une profonde douleur que le
					sculpteur du <choice>
						<orig>roi</orig>
						<reg>Roi</reg>
					</choice> vit partir pour <geogName>l’Italie</geogName> un jeune homme dont, par
					principe, il avait entretenu l’ignorance profonde sur les choses de la vie.
						<persName type="character">Sarrasine</persName> était depuis <time>six
							ans</time><persName type="person" key="Sarrasine">le commensal de Bouchardon</persName>.
	<persName type="person" key="Sarrasine">Fanatique de son art</persName> comme <persName type="person" key="Sarrasine">Canova</persName> le fut
					depuis, il se levait <time>au jour</time>, entrait dans l’atelier pour n’en
					sortir qu’à <time>la nuit</time>, et ne vivait qu’avec sa muse. S’il allait à
						<placeName>la Comédie-Française</placeName>, il y était entraîné par son
					maître. Il se sentait si gêné <placeName>chez <persName type="person">madame
							Geoffrin</persName></placeName> et dans le grand monde où <persName
						type="person">Bouchardon</persName> essaya de l’introduire, qu’il préféra
					rester seul, et répudia les plaisirs de cette époque licencieuse. Il n’eut pas
					d’autre maîtresse que la Sculpture et <persName type="character"
						>Clotilde</persName>, l’une des célébrités de
					<placeName>l’Opéra</placeName>. Encore cette intrigue ne dura-t-elle pas.
						<persName type="character">Sarrasine</persName> était assez laid, toujours
					mal mis, et de sa nature si libre, si peu régulier dans sa vie privée, que
					l’illustre nymphe, redoutant quelque catastrophe, rendit bientôt le sculpteur à
					l’amour des Arts. <persName type="person">Sophie Arnould</persName> a dit je ne
					sais quel bon mot à ce sujet. Elle s’étonna, je crois, que sa camarade eût pu
					l’emporter sur des statues. <persName type="character">Sarrasine</persName>
					partit pour <geogName>l’Italie</geogName> en <date>1758</date>. Pendant le
					voyage, son imagination ardente s’enflamma sous un ciel de cuivre et à l’aspect
					des monuments merveilleux dont est semée la patrie des Arts. Il admira les
					statues, les fresques, les tableaux; et, plein d’émulation, il vint à
						<placeName>Rome</placeName>, en proie au désir d’inscrire son nom entre les
					noms de <persName type="person">Michel-Ange</persName> et de <persName
						type="person">monsieur Bouchardon</persName>. Aussi, pendant <time>les
						premiers jours</time>, partagea-t-il son temps entre ses travaux d’atelier
					et l’examen des œuvres d’art qui abondent à <placeName>Rome</placeName>. Il
					avait déjà passé <time>quinze jours</time> dans l’état d’extase qui saisit
					toutes les jeunes imaginations à l’aspect de la reine des ruines, quand,
						<time>un soir</time>, il entra au <placeName>théâtre
					d’Argentina</placeName>, devant lequel se pressait une grande foule. Il s’enquit
					des causes de cette affluence, et le monde répondit par deux noms :</p></div>
				<div type="dialogue">
					<said>— <persName type="character" key="Zambinella">Zambinella</persName> ! <persName
							type="character">Jomelli</persName> !</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><choice>
							<orig>« </orig>
							<reg> </reg>
						</choice>Il entre et s’assied <placeName>au parterre</placeName>, pressé par
						deux abbati notablement gros; mais il était assez heureusement placé
							<placeName>près de la scène</placeName>. La toile se leva. Pour la
						première fois de sa vie il entendit cette musique dont <persName
							type="person">monsieur Jean-Jacques Rousseau</persName> lui avait si
						éloquemment vanté les délices, pendant une soirée du <persName type="person"
							>baron d’Holbach</persName>. Les sens<persName type="person" key="Sarrasine">du jeune sculpteur</persName>furent, pour
						ainsi dire, lubrifiés par les accents de la sublime harmonie de <persName
							type="character">Jomelli</persName>. Les langoureuses originalités de
						ces voix italiennes habilement mariées le plongèrent dans une ravissante
						extase. Il resta muet, immobile, ne se sentant pas même foulé par deux
						prêtres. Son âme passa dans ses oreilles et dans ses yeux. Il crut écouter
						par chacun de ses pores. Tout à coup des applaudissements à faire crouler la
						salle accueillirent l’entrée en scène de<persName type="character" key="Zambinella">la prima donna</persName>. Elle s’avança par
						coquetterie sur <placeName>le devant du théâtre</placeName>, et salua le
						public avec une grâce infinie. Les lumières, l’enthousiasme de tout un
						peuple, l’illusion de la scène, les prestiges d’une toilette qui, à cette
						époque, était assez engageante, conspirèrent en faveur de<persName type="character" key="Zambinella">cette femme</persName>.
							<persName type="character" key="Sarrasine">Sarrasine</persName> poussa des cris de
						plaisir. Il admirait en ce moment<persName type="character" key="Zambinella">la beauté idéale</persName> de laquelle il avait
						jusqu’alors cherché çà et là les perfections dans la nature, en demandant à
						un modèle, souvent ignoble, les rondeurs d’une jambe accomplie; à tel autre<choice>
							<orig>,</orig>
						</choice> les contours du sein; à celui-là, ses blanches épaules; prenant
						enfin le cou d’une jeune fille, et les mains de cette femme, et les genoux
						polis <choice>
							<orig>de</orig>
							<reg>et </reg>
						</choice>cet enfant, sans rencontrer jamais sous le ciel froid de
							<placeName>Paris</placeName> les riches et suaves créations de
						la<geogName>Grèce antique</geogName>. <persName type="character" key="Zambinella">la Zambinella</persName> 
						lui montrait réunies, bien vivantes et délicates,
						ces exquises proportions de la nature féminine si ardemment désirées,
						desquelles un sculpteur est, tout à la fois, le juge le plus sévère et le
						plus passionné. C’était une bouche expressive, des yeux d’amour, un teint
						d’une blancheur éblouissante. Et joignez à ces détails, qui eussent ravi un
						peintre, toutes les merveilles des <persName type="divinity"
							>Vénus</persName> révérées et rendues par <name>le ciseau des
								Grecs</name>.<persName type="person" key="Sarrasine">L’artiste</persName> 
						ne se lassait pas d’admirer<persName type="character" key="Zambinella">la grâce inimitable</persName>
						avec laquelle les bras étaient attachés au buste, la rondeur prestigieuse du
						cou, les lignes harmonieusement décrites par les sourcils, par le nez, puis
						l’ovale parfait du visage, la pureté de ses contours vifs, et l’effet de
						cils fournis, recourbés qui terminaient de larges et voluptueuses paupières.
						C’était<persName type="character" key="Zambinella">plus qu’une femme</persName>, c’était
							<persName type="character" key="Zambinella">un chef-d’œuvre</persName>! Il se trouvait dans
						cette création inespérée<choice>
							<orig>,</orig>
						</choice> de l’amour à ravir tous les hommes, et des beautés dignes de
						satisfaire un critique. <persName type="character">Sarrasine</persName>
							dévorait des yeux la statue de 
						<persName type="character" key="Zambinella">Pygmalion</persName>, pour lui descendue de son piédestal. Quand
							<persName type="character" key="Zambinella">la Zambinella</persName> chanta, ce fut un
						délire. L’artiste eut froid; puis, il sentit un foyer qui pétilla soudain
						dans les profondeurs de son être intime, de ce que nous nommons le cœur,
						faute de mot ! Il n’applaudit pas, il ne dit rien, il éprouvait un mouvement
						de folie, espèce de frénésie qui ne nous agite qu’à cet âge <choice>
							<orig>où</orig>
							<reg>ou</reg>
						</choice> le désir a je ne sais quoi de terrible et d’infernal. 
						<persName type="character" key="Sarrasine">Sarrasine</persName> voulait s’élancer sur le théâtre
						et s’emparer de<persName type="character" key="Zambinella">cette femme</persName>. Sa force, centuplée par une dépression morale
						impossible à expliquer, puisque ces phénomènes se passent dans une sphère
						inaccessible à l’observation humaine, tendait à se projeter avec une
						violence douloureuse. <choice>
							<orig>A</orig>
							<reg>À</reg>
						</choice> le voir, on eût dit d’<persName type="character" key="Sarrasine">un homme froid et stupide</persName>. Gloire, science,
						avenir, existence, couronnes, tout s’écroula.</p>

					<p>— Être <choice>
							<orig>aimé</orig>
							<reg>aime</reg>
						</choice> d’elle, ou mourir<choice>
							<reg> </reg>
						</choice>, tel fut l’arrêt que <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> porta sur lui-même.</p>
					<p><choice>
							<orig>« </orig>
							<reg> </reg>
						</choice>Il était si <choice>
							<orig>complétement</orig>
							<reg>complètement</reg>
						</choice> ivre qu’il ne voyait plus ni salle, ni spectateurs, ni acteurs,
						n’entendait plus de musique. Bien mieux, il n’existait pas de distance entre
						lui et <persName type="character" key="Zambinella">la Zambinella</persName>, il la possédait,
						ses yeux, attachés sur elle, s’emparaient d’elle. Une puissance presque
						diabolique lui permettait de sentir le vent de cette voix, de respirer la
						poudre embaumée dont ces cheveux étaient imprégnés, de voir les méplats de
						ce visage, d’y compter les veines bleues qui en nuançaient la peau satinée.
						Enfin cette voix agile, fraîche et d’un timbre argenté, souple comme un fil
						auquel le moindre souffle d’air donne une forme, qu’il roule et déroule,
						développe et disperse, cette voix attaquait si vivement son âme qu’il laissa
						plus d’une fois échapper de ces cris involontaires arrachés par les délices
						convulsives trop rarement données par les passions humaines. Bientôt il fut
						obligé de quitter <placeName>le théâtre</placeName>. Ses jambes tremblantes
						refusaient presque de le soutenir. Il était abattu, faible comme
						<persName type="character" key="Sarrasine">un homme nerveux</persName> qui 
						s’est livré à quelque effroyable colère. Il avait eu tant de
						plaisir, ou peut-être avait-il tant souffert, que sa vie s’était écoulée
						comme l’eau d’un vase renversé par un choc. Il sentait en lui un vide, un
						anéantissement semblable à ces atonies qui désespèrent les convalescents au
						sortir d’une forte maladie. Envahi par une tristesse inexplicable, il alla
						s’asseoir sur les marches d’<placeName>une église</placeName>. Là, le dos
						appuyé contre une colonne, il se perdit dans une méditation confuse comme un
						rêve. La passion l’avait foudroyé. De retour <placeName>au
						logis</placeName>, il tomba dans un de ces paroxysmes d’activité qui nous
						révèlent la présence de principes nouveaux dans notre existence. En proie à
						cette première fièvre d’amour qui tient autant au plaisir qu’à la douleur,
						il voulut tromper son impatience et son délire en dessinant 
						<persName type="character" key="Zambinella">la Zambinella</persName> de mémoire. Ce fut une sorte
						de méditation matérielle. Sur telle feuille, <persName type="character">la
							Zambinella</persName> se trouvait dans cette attitude, calme et froide
						en apparence, affectionnée par <persName type="person">Raphaël</persName>,
						par <persName type="person">le Giorgion</persName> et par tous les grands
						peintres. Sur telle autre, elle tournait la tête avec finesse en achevant
						une roulade, et semblait s’écouter elle-même. <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> crayonna 
						<persName type="character" key="Zambinella">sa maîtresse</persName> 
						dans toutes les poses : il
						la fit sans voile, assise, debout, couchée, ou chaste ou amoureuse, en
						réalisant, grâce au délire de ses crayons, toutes les idées capricieuses qui
						sollicitent notre imagination quand nous pensons fortement à une maîtresse.
						Mais sa pensée furieuse alla plus loin que le dessin. Il voyait 
						<persName type="character">la Zambinella</persName>, lui parlait, la suppliait,
						épuisait <time>mille années</time> de vie et de bonheur avec elle, en la
						plaçant dans toutes les situations imaginables, en essayant, pour ainsi
						dire, l’avenir avec elle. <time>Le lendemain</time>, il envoya son laquais
						louer, pour toute la saison, <placeName>une loge voisine de la
							scène</placeName>. Puis, comme tous les jeunes gens dont l’âme est
						puissante, il s’exagéra les difficultés de son entreprise, et donna, pour
						première pâture à sa passion, le bonheur de pouvoir admirer
						<persName type="character" key="Zambinella">sa maîtresse</persName>
						sans obstacles. Cet âge d’or de l’amour, pendant lequel nous jouissons de
						notre propre sentiment et où nous nous trouvons heureux presque par
						nous-mêmes, ne devait pas durer long<choice>
							<orig>-</orig>
						</choice>temps chez <persName type="character">Sarrasine</persName>.
						Cependant les événements le surprirent quand il était encore sous le charme
						de cette printanière hallucination, aussi naïve que voluptueuse. Pendant
							<time>une huitaine de jours</time>, il vécut toute une vie, occupé
							<time>le matin</time> à pétrir la glaise à l’aide de laquelle il
						réussissait à copier <persName type="character">la Zambinella</persName>,
						malgré les voiles, les jupes, les corsets et les nœuds de rubans qui la lui
						dérobaient. <time>Le soir</time>, installé de <time>bonne heure</time> dans
							<placeName>sa loge</placeName>, seul, couché sur un sofa, il se faisait,
						semblable à un Turc enivré d’opium, un bonheur aussi fécond, aussi prodigue
						qu’il le souhaitait. D’abord il se familiarisa graduellement avec les
						émotions trop vives que lui donnait le chant de sa maîtresse; puis il
						apprivoisa ses yeux à la voir, et finit par la contempler sans redouter
						l’explosion de la sourde rage par laquelle il avait été animé <time>le
							premier jour</time>. Sa passion devint plus profonde en devenant plus
						tranquille. Du reste,<persName type="character" key="Sarrasine">le farouche sculpteur</persName> ne souffrait pas que sa
						solitude, peuplée d’images, parée des fantaisies de l’espérance et pleine de
						bonheur, fût troublée par ses camarades. Il aimait avec tant de force et si
						naïvement qu’il eut à subir les innocents scrupules dont nous sommes
						assaillis quand nous aimons pour la première fois. En commençant à entrevoir
						qu’il faudrait bientôt agir, s’intriguer, demander <choice>
							<orig>où</orig>
							<reg>ou</reg>
						</choice> demeurait <persName type="character">la Zambinella</persName>,
						savoir si elle avait une mère, un oncle, un tuteur, une famille; en songeant
						enfin aux moyens de la voir, de lui parler, il sentait son cœur se gonfler
						si fort à des idées si ambitieuses, qu’il remettait ces soins <time>au
							lendemain</time>, heureux de ses souffrances physiques autant que de ses
						plaisirs intellectuels.</p>
				</div></div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Mais, <desc>me dit <persName type="character">madame de Rochefide</persName>
						en m’interrompant</desc>, je ne vois encore ni 
					<persName type="character" key="Marianina">Marianina</persName> ni son petit vieillard.</said>
				<said>— Vous ne voyez que lui, <desc>m’écriai-je impatienté comme un auteur auquel
						on fait manquer l’effet d’un coup de théâtre</desc>.</said>
				<said><choice>
						<orig>«</orig>
						<reg/>
					</choice></said></div>
<div type="Sarrasine_story">
<div type="narrative"><p>Depuis <time>quelques jours,</time>
					<desc>repris-je après une pause,</desc>
				<persName type="character">Sarrasine</persName> était si fidèlement venu
					s’installer dans sa <placeName>loge,</placeName> et ses regards exprimaient tant
					d’amour, que sa passion pour la voix de <persName type="character"
						>Zambinella</persName> aurait été la nouvelle de tout
						<placeName>Paris</placeName>, si cette aventure s’y fût passée; mais en
						<geogName>Italie</geogName>, madame, au spectacle, chacun y assiste pour son
					compte, avec ses passions, avec un intérêt de cœur qui exclut l’espionnage des
					lorgnettes. Cependant la frénésie du sculpteur ne devait pas échapper long<choice>
						<orig>-</orig>
					</choice>temps aux regards des chanteurs et des cantatrices. <time>Un
						soir,</time> le Français s’aperçut qu’on riait de lui dans les
						<placeName>coulisses.</placeName> Il <choice>
						<orig>eût</orig>
						<reg>eut</reg>
					</choice> été difficile de savoir à quelles extrémités il se serait porté, si
						<persName type="character">la Zambinella</persName> n’était pas entrée en
					scène. Elle jeta sur <persName type="character">Sarrasine</persName> un des
					coups d’œil éloquents qui disent souvent beaucoup plus de choses que les femmes
					ne le veulent. Ce regard fut toute une révélation. <persName type="character"
						>Sarrasine</persName> était aimé !</p>
				<div type="dialogue">
					<said>— Si ce n’est qu’un caprice,<desc>pensa-t-il en accusant déjà sa maîtresse
							de trop d’ardeur,</desc> elle ne connaît pas la domination sous laquelle
						elle va tomber. Son caprice durera, j’espère, autant que ma vie.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p> En ce moment, trois coups légèrement frappés à la porte de sa
						<placeName>loge</placeName> excitèrent l’attention de
						<persName type="character" key="Sarrasine">l’artiste</persName>. Il
						ouvrit. Une vieille femme entra mystérieusement.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— <persName type="character" key="Sarrasine">Jeune homme</persName>, 
						<desc>dit-elle,</desc> si vous voulez être heureux, ayez de
						la prudence, enveloppez-vous d’une cape, abaissez sur vos yeux un grand
						chapeau; puis, vers <time>dix heures du soir</time>, trouvez-vous dans
							<placeName>la rue du Corso</placeName>, devant <placeName>l’hôtel
							d’Espagne.</placeName></said>
					<said>— J’y serai, <desc>répondit-il en mettant deux louis dans la main ridée de
							la duègne.</desc></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Il s’échappa de sa <placeName>loge</placeName>, après avoir fait un signe
						d’intelligence à <persName type="character">la Zambinella</persName>, qui
						baissa timidement ses voluptueuses paupières comme
						<persName type="character" key="Zambinella">une femme heureuse</persName> d’être
						enfin comprise. Puis il courut <placeName>chez lui</placeName>, afin
						d’emprunter à la toilette toutes les séductions qu’elle pourrait lui prêter.
						En sortant du <placeName>théâtre</placeName>, un inconnu l’arrêta par le
						bras.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Prenez garde à vous,<persName type="character" key="Sarrasine">seigneur <choice>
							<orig>Français</orig>
						<reg>français</reg>
					</choice></persName>, <desc>lui dit-il à l’oreille.</desc> Il s’agit de vie et de mort.
							<persName type="character">Le cardinal Cicognara</persName> est son
						protecteur, et ne badine pas.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Quand un démon aurait mis entre <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> et <persName type="character"><choice>
								<orig>la </orig>
							</choice>Zambinella</persName> les profondeurs de l’enfer, en ce moment
						il eût tout traversé d’une enjambée. Semblable aux chevaux des immortels
						peints par <persName type="person">Homère</persName>, l’amour du sculpteur
						avait franchi en un clin d’œil d’immenses espaces.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— La mort dût-elle m’attendre au sortir de la
							<placeName>maison,</placeName> j’irais encore plus vite,
							<desc>répondit-il.</desc></said>
					<said>— Poverino !<desc> s’écria l’inconnu en disparaissant.</desc> Parlner de
						danger à un amoureux, n’est-ce pas lui vendre des plaisirs ? </said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Jamais le laquais de <persName type="character">Sarrasine</persName> n’avait
						vu <persName type="character" key="Sarrasine">son maître</persName> si minutieux en fait de toilette. Sa plus belle épée, présent
						de <persName type="person">Bouchardon</persName>, le nœud que <persName
							type="character">Clotilde</persName> lui avait donné, son habit
						pailleté, son gilet de drap d’argent, sa tabatière d’or, ses montres
						précieuses, tout fut tiré des coffres, et il se para comme une jeune fille
						qui doit se promener devant son premier amant. <time>À l’heure dite,</time>
						ivre d’amour et bouillant d’espérance, <persName type="character"
							>Sarrasine,</persName> le nez dans son manteau, courut au rendez-vous
						donné par la vieille. La duègne attendait.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Vous avez bien tardé ! <desc>lui dit-elle.</desc> Venez.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Elle entraîna<persName type="character" key="Sarrasine">le Français</persName>
						dans plusieurs petites <placeName>rues</placeName>,
						et s’arrêta devant <placeName>un palais</placeName> d’assez belle apparence.
						Elle frappa. La porte s’ouvrit. Elle conduisit <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> à travers un labyrinthe d’escaliers, de galeries
						et d’appartements qui n’étaient éclairés que par les lueurs incertaines de
						la lune, et arriva bientôt à une porte, entre les fentes de laquelle
						s’échappaient de vives lumières, d’où partaient de joyeux éclats de
						plusieurs voix. Tout à coup <persName type="character">Sarrasine</persName>
						fut ébloui, quand, sur un mot de la vieille, il fut admis dans ce mystérieux
							<placeName>appartement,</placeName> et se trouva dans <placeName>un
							salon</placeName> aussi brillamment éclairé que somptueusement meublé,
						au milieu duquel s’élevait une table bien servie, chargée de sacro-saintes
						bouteilles, de riants flacons dont les facettes rougies étincelaient. Il
						reconnut les chanteurs et les cantatrices du <placeName>théâtre</placeName>,
						mêlés à des femmes charmantes, tous prêts à commencer une orgie d’artistes
						qui n’attendait plus que lui. <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> réprima un mouvement de dépit, et fit bonne
						contenance. Il avait espéré une <placeName>chambre</placeName> mal éclairée,
						sa maîtresse auprès d’un brasier, un jaloux à deux pas, la mort et l’amour,
						des confidences échangées à voix basse, cœur à cœur, des baisers périlleux,
						et les visages si voisins, que les cheveux de <persName type="character">la
							Zambinella</persName> eussent caressé son front chargé de désirs,
						brûlant de bonheur.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Vive la folie ! <desc>s’écria-t-il.</desc> Signori <choice>
							<orig>e</orig>
							<reg>et</reg>
						</choice> belle donne, vous me permettrez de prendre plus tard ma revanche,
						et de vous témoigner ma reconnaissance pour la manière dont vous accueillez
						<persName type="character" key="Sarrasine">un pauvre sculpteur</persName>.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Après avoir reçu les compliments assez affectueux de la plupart des personnes
						présentes, qu’il connaissait de vue, il tâcha de s’approcher de la bergère
						sur laquelle <persName type="character"><choice>
								<orig>la </orig>
							</choice>Zambinella</persName> était nonchalamment étendue. Oh ! comme
						son cœur battit quand il aperçut un pied mignon, chaussé de ces mules qui,
						permettez-moi de le dire, madame, donnaient jadis au pied des femmes une
						expression si coquette, si voluptueuse, que je ne sais pas comment les
						hommes y pouvaient résister. Les bas blancs bien <choice>
							<orig>tirés</orig>
							<reg>tires</reg>
						</choice> et à coins verts, les jupes courtes, les mules pointues et à
						talons hauts du règne de <persName type="person">Louis XV</persName> ont
						peut-être un peu contribué à démoraliser <geogName>l’Europe</geogName> et le
						clergé.</p>
				</div>
			</div></div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Un peu ! <desc>dit la marquise.</desc> Vous n’avez donc rien lu ?</said>
			</div>

			<div type="past">
				<div type="dialogue">
					<said> — <persName type="character">La Zambinella</persName>, <desc>repris-je en
							souriant,</desc></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p> s’était effrontément croisé les jambes, et agitait en badinant celle qui se
						trouvait dessus, attitude de duchesse, qui allait bien à son genre de beauté
						capricieuse et pleine d’une certaine mollesse engageante. Elle avait quitté
						ses habits de théâtre, et portait un corps qui dessinait une taille svelte
						et que faisaient valoir des paniers et une robe de satin brodée de fleurs
						bleues. Sa poitrine, dont une dentelle dissimulait les trésors par un luxe
						de coquetterie, étincelait de blancheur. Coiffée à peu près comme se
						coiffait madame du Barry, sa figure, quoique surchargée d’un large bonnet,
						n’en paraissait que plus mignonne, et la poudre lui seyait bien. La voir
						ainsi, c’était l’adorer. Elle sourit gracieusement<persName type="character" key="Sarrasine">au sculpteur</persName>. 
						<persName type="character">Sarrasine,</persName> tout mécontent de ne pouvoir lui
						parler que devant témoins, s’assit poliment auprès d’elle, et l’entretint de
						musique en la louant sur son prodigieux talent; mais sa voix tremblait
						d’amour, de crainte et d’espérance.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Que craignez-vous ? <desc>lui dit <persName type="character"
								>Vitagliani,</persName> le chanteur le plus célèbre de la
							troupe.</desc> Allez, vous n’avez pas un seul rival à craindre
						ici.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Après avoir parlé, <choice>
							<orig>le Ténor</orig>
							<reg>Le ténor</reg>
						</choice> sourit silencieusement. Ce sourire se répéta sur les lèvres de
						tous les convives, dont l’attention avait une certaine malice cachée dont ne
						devait pas s’apercevoir un amoureux. Cette publicité fut comme un coup de
						poignard que <persName type="character">Sarrasine</persName> aurait
						soudainement reçu dans le cœur. Quoique doué d’une certaine force de
						caractère, et bien qu’aucune circonstance ne dût influer sur son amour, il
						n’avait peut-être pas encore songé que <persName type="character"
							>Zambinella</persName> était presque
						<persName type="character" key="Zambinella">une courtisane</persName>, et qu’il ne pouvait
						pas avoir tout à la fois les jouissances pures qui rendent l’amour d’une
						jeune fille chose si délicieuse, et les emportements fougueux par lesquels
						une femme de théâtre fait acheter les trésors de sa passion. Il réfléchit et
						se résigna. Le souper fut servi. <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> et <persName type="character">la
							Zambinella</persName> se mirent sans cérémonie à côté l’un de l’autre.
						Pendant <time>la moitié du festin </time>, les artistes gardèrent quelque
						mesure, et<persName type="character" key="Sarrasine">le sculpteur</persName> put causer avec 
						<persName type="character" key="Zambinella">la cantatrice</persName>. Il lui trouva de
						l’esprit, de la finesse; mais elle était d’une ignorance surprenante, et se
						montra faible et superstitieuse. La délicatesse de ses organes se
						reproduisait dans son entendement. Quand <persName type="character"
							>Vitagliani</persName> déboucha la première bouteille de vin de
						Champagne, <persName type="character">Sarrasine</persName> lut dans les yeux
						de <persName type="character" key="Zambinella">sa voisine</persName> une crainte assez vive
						de la petite détonation produite par le
						dégagement du gaz. Le tressaillement involontaire de cette organisation
						féminine fut interprété par <persName type="character" key="Sarrasine">l’amoureux artiste</persName> comme l’indice d’une
						excessive sensibilité. Cette faiblesse charma<persName type="character" key="Sarrasine">le Français</persName>. 
						Il entre tant de
						protection dans l’amour d’un homme !</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Vous disposerez de ma puissance comme d’un bouclier !</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Cette phrase n’est-elle pas écrite au fond de toutes les déclarations
						d’amour ? <persName type="character">Sarrasine,</persName> trop passionné
						pour débiter des galanteries à<persName type="character" key="Zambinella">la belle Italienne</persName>,
						était, comme tous les amants, tour à tour grave, rieur ou recueilli. Quoiqu’il <choice>
							<orig>parût</orig>
							<reg>parut </reg>
						</choice>écouter les convives, il n’entendait pas un mot de ce qu’ils
						disaient, tant il s’adonnait au plaisir de se trouver près d’elle, de lui
						effleurer la main, de la servir. Il nageait dans une joie secrète. Malgré
						l’éloquence de quelques regards mutuels, il fut étonné de la réserve dans
						laquelle <persName type="character">la Zambinella</persName> se tint avec
						lui. Elle avait bien commencé la première à lui presser le pied et à
						l’agacer avec la malice d’une femme libre et amoureuse; mais soudain elle
						s’était enveloppée dans une modestie de jeune fille, après avoir entendu
						raconter par <persName type="character">Sarrasine</persName> un trait qui
						peignit l’excessive violence de son caractère. Quand <time>le souper devint
							une orgie</time>, les convives se mirent à chanter, inspirés par le
							<name>peralta</name> et le <name>pedro ximenès</name>. Ce furent des
						duos ravissants, des airs de la <geogName>Calabre</geogName>, des
							<name>seguidilles espagnoles,</name>
						<name>des canzonettes napolitaines.</name> L’ivresse était dans tous les
						yeux, dans la musique, dans les cœurs et dans les voix. Il déborda tout à
						coup une vivacité enchanteresse, un abandon cordial, une bonhomie italienne
						dont rien ne peut donner l’idée à ceux qui ne connaissent que les assemblées
						de <placeName>Paris</placeName>, les raouts de
							<placeName>Londres</placeName> ou les cercles de
							<placeName>Vienne</placeName>. Les plaisanteries et les mots d’amour se
						croisaient, comme des balles dans une bataille, à travers les rires, les
						impiétés, les invocations à la <persName role="divinity">sainte
							Vierge</persName> ou <persName role="divinity">al Bambino</persName>.
						L’un se coucha sur un sofa, et se mit à dormir. Une jeune fille écoutait une
						déclaration sans savoir qu’elle répandait du <name><choice>
								<orig>xérès</orig>
								<reg>vin de Xérès</reg>
							</choice></name> sur la nappe. Au milieu de ce désordre, <persName
							type="character">la Zambinella</persName>, comme frappée de terreur,
						resta pensive. Elle refusa de boire, mangea peut-être un peu trop; mais la
						gourmandise est, dit-on, une grâce chez les femmes. En admirant la pudeur de
						sa maîtresse, <persName type="character">Sarrasine</persName> fit de
						sérieuses réflexions pour l’avenir.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Elle veut sans doute être épousée, <desc>se dit-il.</desc></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Alors il s’abandonna aux délices de ce mariage. Sa vie entière ne lui
						semblait pas assez longue pour épuiser la source de bonheur qu’il trouvait
						au fond de son âme. <persName type="character">Vitagliani,</persName> son
						voisin, lui versa si souvent à boire que, vers les <time>trois heures du
							matin,</time> sans être <choice>
							<orig>complétement</orig>
							<reg>complètement</reg>
						</choice> ivre, <persName type="character">Sarrasine</persName> se trouva
						sans force contre son délire. Dans un <choice>
							<orig>moment</orig>
							<reg>mouvement</reg>
						</choice> de fougue, il emporta cette femme en se sauvant dans une espèce de
							<placeName>boudoir</placeName> qui communiquait au
							<placeName>salon</placeName>, et sur la porte duquel il avait plus d’une
						fois tourné les yeux.<persName type="character" key="Zambinella">L’Italienne</persName> était armée d’un poignard.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Si tu approches, <desc>dit-elle,</desc> je serai forcée de te plonger
						cette arme dans le cœur. Va ! tu me mépriserais. J’ai conçu trop de respect
						pour ton caractère pour me livrer ainsi. Je ne veux pas déchoir du sentiment
						que tu m’accordes.</said>
					<said>— Ah ! ah ! <desc>dit <persName type="character"
							>Sarrasine,</persName></desc> c’est un mauvais moyen pour éteindre une
						passion que de l’exciter. Es-tu donc déjà corrompue à ce point que, vieille
						de cœur, tu agirais comme <persName type="character" key="Zambinella">une jeune courtisane</persName>,
						qui aiguise les émotions
						dont elle fait commerce ?</said>
					<said>— Mais c’est aujourd’hui <time>vendredi</time>, <desc>répondit-elle
							effrayée de la violence du Français.</desc></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="character">Sarrasine,</persName> qui n’était pas dévot, se
						prit à rire. <persName type="character">La Zambinella</persName> bondit
						comme un jeune chevreuil et s’élança dans la <placeName>salle du
							festin.</placeName> Quand <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> y apparut courant après elle, il fut accueilli par
						un rire infernal. Il vit <persName type="character">la Zambinella</persName>
						évanouie sur un sofa. Elle était pâle et comme épuisée par l’effort
						extraordinaire qu’elle venait de faire. Quoique <persName type="character"
							>Sarrasine</persName>
						<choice>
							<orig>sût</orig>
							<reg>sut</reg>
						</choice> peu d’italien, il entendit sa maîtresse disant à voix basse à
							<persName type="character">Vitagliani</persName> :</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Mais il me tuera !</said>
				</div>
				<div type="narative">
					<p>Cette scène étrange rendit le sculpteur tout confus. La raison lui revint. Il
						resta d’abord immobile; puis il retrouva la parole, s’assit auprès de sa
						maîtresse et protesta de son respect. Il trouva la force de donner le change
						à sa passion en disant à cette femme les discours les plus exaltés; et, pour
						peindre son amour, il déploya les trésors de cette éloquence magique,
						officieux interprète que les femmes refusent rarement de croire. Au moment
						où les <time>premières lueurs du matin</time> surprirent les convives, une
						femme proposa d’aller à <placeName>Frascati.</placeName> Tous accueillirent
						par de vives acclamations l’idée de passer la journée à <placeName>la villa
							Ludovisi.</placeName>
						<persName type="character">Vitagliani</persName> descendit pour louer des
						voitures. <persName type="character">Sarrasine</persName> eut le bonheur de
						conduire <persName type="character">la Zambinella</persName> dans un <choice>
							<orig>phaéton</orig>
							<reg>phaeton.</reg>
						</choice> Une fois sortis de <placeName>Rome</placeName><choice>
							<reg>,</reg>
						</choice> la gaieté, un moment réprimée par les combats que chacun avait
						livrés au sommeil, se réveilla soudain. Hommes et femmes, tous paraissaient
						habitués à cette vie étrange, à ces plaisirs continus, à cet entraînement
						d’artiste qui fait de la vie une fête perpétuelle où l’on rit sans
						arrière-pensées. La compagne du sculpteur était la seule qui <choice>
							<orig>parût</orig>
							<reg>parut</reg>
						</choice> abattue.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Êtes-vous malade ? <desc>lui dit <persName type="character"
								>Sarrasine.</persName></desc> Aimeriez-vous mieux rentrer chez
						vous ?</said>
					<said>— Je ne suis pas assez forte pour supporter tous ces excès,
							<desc>répondit-elle.</desc> J’ai besoin de grands ménagements; mais,
						près de vous, je me sens si bien ! Sans vous, je ne serais pas restée à ce
						souper; une nuit passée me fait perdre toute ma fraîcheur.</said>
					<said>— Vous êtes si délicate ! <desc>reprit <persName type="character"
								>Sarrasine</persName> en contemplant les traits mignons de cette
							charmante créature.</desc></said>
					<said>— Les orgies m’abîment la voix.</said>
					<said>— Maintenant que nous sommes seuls, <desc>s’écria l’artiste,</desc> et que
						vous n’avez plus à craindre l’effervescence de ma passion, dites-moi que
						vous m’aimez.</said>
					<said>— Pourquoi ? <desc>répliqua-t-elle,</desc> à quoi bon ? Je vous ai semblé
						jolie. Mais vous êtes <choice>
							<orig>Français</orig>
							<reg>français</reg>
						</choice>, et votre sentiment passera. Oh ! vous ne m’aimeriez pas comme je
						voudrais être aimée.</said>
					<said>— Comment !</said>
					<said>— Sans but de passion vulgaire, purement. J’abhorre les hommes encore plus
						peut-être que je ne hais les femmes. J’ai besoin de me réfugier dans
						l’amitié. Le monde est désert pour moi. Je suis 
						<persName type="character" key="Zambinella">une créature maudite</persName>,
						condamnée à comprendre le bonheur, à le sentir, à le désirer, et, comme tant
						d’autres, forcée à le voir me fuir à toute heure. Souvenez-vous, 
						<persName type="character" key="Sarrasine">seigneur</persName>,
						que je ne vous aurai pas trompé. Je vous défends de m’aimer. Je puis être un
						ami dévoué pour vous, car j’admire votre force et votre caractère. J’ai
						besoin d’un frère, d’un protecteur. Soyez tout cela pour moi, mais rien de
						plus.</said>
					<said>— Ne pas vous aimer ! <desc>s’écria <persName type="character"
						>Sarrasine</persName>;</desc> mais,
						<persName type="character" key="Zambinella">chère ange</persName>, tu es ma vie, mon
						bonheur !</said>
					<said>— Si je disais un mot vous me repousseriez avec horreur.</said>
					<said>— <persName type="character" key="Zambinella">Coquette</persName>! 
						rien ne peut m’effrayer. Dis-moi que tu me coûteras l’avenir,
						que dans deux mois je mourrai, que je serai damné pour t’avoir seulement
						embrassée.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Il l’embrassa malgré les efforts que fit <persName type="character">la
							Zambinella</persName> pour se soustraire à ce baiser passionné.</p>
				</div>
				<div type="narrative">
					<said>— Dis-moi que tu es un démon, qu’il te faut ma fortune, mon nom, toute ma
						célébrité ! Veux-tu que je ne sois pas sculpteur ? Parle.</said>
					<said>— Si je n’étais pas une femme ? <desc>demanda timidement <persName
								type="character">la Zambinella</persName> d’une voix argentine et
							douce.</desc></said>
					<said>— La bonne plaisanterie ! <desc>s’écria <persName type="character"
								>Sarrasine.</persName></desc> Crois-tu pouvoir tromper l’œil d’un
						artiste ? N’ai-je pas, depuis <time>dix jours</time>, dévoré, scruté, admiré
						tes perfections ? Une femme seule peut avoir ce bras rond et <choice>
							<orig>moëlleux</orig>
							<reg>moelleux</reg>
						</choice>, ces contours élégants. Ah ! tu veux des compliments !</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Elle sourit tristement, et dit en murmurant :</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Fatale beauté !</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Elle leva les yeux au ciel. En ce moment son regard eut je ne sais quelle
						expression d’horreur si puissante, si vive, que <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> en tressaillit.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— <persName type="character" key="Sarrasine">Seigneur Français</persName>, 
						<desc>reprit-elle,</desc> oubliez à jamais un instant
						de folie. Je vous estime; mais, quant à de l’amour, ne m’en demandez pas; ce
						sentiment est étouffé dans mon cœur. Je n’ai pas de cœur !
							<desc>s’écria-t-elle en pleurant.</desc> Le
							<placeName>théâtre</placeName> sur lequel vous m’avez vue, ces
						applaudissements, cette musique, cette gloire, à laquelle on m’a condamnée,
						voilà ma vie, je n’en ai pas d’autre. Dans <time>quelques heures</time> vous
						ne me verrez plus des mêmes yeux, la femme que vous aimez sera morte.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Le sculpteur ne répondit pas. Il était la proie d’une sourde rage qui lui
						pressait le cœur. Il ne pouvait que regarder 
						<persName type="character" key="Zambinella">cette femme extraordinaire</persName> 
						avec des yeux enflammés qui brûlaient. Cette voix empreinte de faiblesse,
						l’attitude, les manières et les gestes de <persName type="character"
							>Zambinella</persName>, marqués de tristesse, de mélancolie et de
						découragement, réveillaient dans son âme toutes les richesses de la passion.
						Chaque parole était un aiguillon. En ce moment, ils étaient arrivés à
							<placeName>Frascati.</placeName> Quand l’artiste tendit les bras à sa
						maîtresse pour l’aider à descendre, il la sentit toute frissonnante.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Qu’avez-vous ? Vous me feriez mourir, <desc>s’écria-t-il en la voyant
							pâlir,</desc> si vous aviez la moindre douleur dont je fusse la cause
						même innocente.</said>
					<said>— Un serpent ! <desc>dit-elle en montrant une couleuvre qui se glissait le
							long d’un fossé.</desc> J’ai peur de ces odieuses bêtes.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="character">Sarrasine</persName> écrasa la tête de la
						couleuvre d’un coup de pied.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Comment avez-vous assez de courage ! <desc>reprit <persName
								type="character">la Zambinella</persName> en contemplant avec un
							effroi visible le reptile mort.</desc></said>
					<said>— Eh <choice>
							<orig>!</orig>
					</choice> bien, <desc>dit<persName type="character" key="Sarrasine">l’artiste </persName>
						en souriant,</desc> oserez-vous bien
						prétendre que vous n’êtes pas femme ?</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Ils rejoignirent leurs compagnons et se promenèrent dans les bois de la
							<placeName>villa Ludovisi,</placeName> qui appartenait alors au
							<persName type="character">cardinal Cicognara.</persName>
						<time>Cette matinée</time> s’écoula trop vite pour
						<persName type="character" key="Sarrasine">l’amoureux sculpteur</persName>,
						mais elle fut remplie par une foule d’incidents qui lui dévoilèrent la
						coquetterie, la faiblesse, la mignardise de cette âme molle et sans énergie.
						C’était la femme avec ses peurs soudaines, ses caprices sans raison, ses
						troubles instinctifs, ses audaces sans cause, ses bravades et sa délicieuse
						finesse de sentiment. Il y eut un moment où, s’aventurant dans la
							<geogName>campagne</geogName>, la petite troupe des joyeux chanteurs vit
						de loin quelques hommes armés jusqu’aux dents, et dont le costume n’avait
						rien de rassurant. À ce mot : — Voici des brigands, chacun doubla le pas
						pour se mettre à l’abri dans l’enceinte de la <placeName>villa du
							cardinal.</placeName> En cet instant critique, <persName
							type="character">Sarrasine</persName> s’aperçut à la pâleur de <persName
							type="character">la Zambinella</persName> qu’elle n’avait plus assez de
						force pour marcher; il la prit dans ses bras et la porta, pendant quelque
						temps, en courant. Quand il se fut rapproché d’une vigne voisine, il mit sa
						maîtresse à terre.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Expliquez-moi, <desc>lui dit-il,</desc> comment cette extrême faiblesse
						qui, chez toute autre femme, serait hideuse, me déplairait, et dont la
						moindre preuve suffirait presque pour éteindre mon amour, en vous me plaît,
						me charme ?</said>
					<said>— Oh ! combien je vous aime ! <desc>reprit-il.</desc> Tous vos défauts,
						vos terreurs, vos petitesses ajoutent je ne sais quelle grâce à votre âme.
						Je sens que je détesterais une femme forte, une <persName type="person"
							>Sapho</persName>, courageuse, pleine d’énergie, de passion. <choice>
							<orig>Ô</orig>
							<reg>O</reg>
							</choice> <persName type="character" key="Zambinella">frêle et douce créature</persName>!
						comment peux-tu être autrement ? Cette
						voix d’ange, cette voix délicate, eût été un contresens si elle <choice>
							<orig>fût</orig>
							<reg>fut</reg>
						</choice> sortie d’un corps autre que le tien.</said>
					<said>— Je ne puis, <desc>dit-elle,</desc> vous donner aucun espoir. Cessez de
						me parler ainsi, car l’on se moquerait de vous. Il m’est impossible de vous
						interdire l’entrée du <placeName>théâtre</placeName>; mais si vous m’aimez
						ou si vous êtes sage, vous n’y viendrez plus. <choice>
							<orig>Ecoutez</orig>
							<reg>Écoutez</reg>
						</choice>,<persName type="character" key="Sarrasine">monsieur</persName>, 
						<desc>dit-elle d’une voix grave.</desc></said>
					<said>— Oh ! tais-toi, <desc>dit <persName type="character" key="Sarrasine">l’artiste enivré</persName>.
					</desc> Les obstacles attisent l’amour dans mon cœur.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="character">La Zambinella</persName> resta dans une attitude
						gracieuse et modeste; mais elle se tut, comme si une pensée terrible lui eût
						révélé quelque malheur. Quand il fallut revenir à
							<placeName>Rome,</placeName> elle monta dans une berline à quatre
						places, en ordonnant au sculpteur, d’un air impérieusement cruel, d’y
						retourner seul avec le <choice>
							<orig>phaéton</orig>
							<reg>phaeton</reg>
						</choice>. Pendant le chemin, <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> résolut d’enlever <persName type="character">la
							Zambinella.</persName> Il passa toute <time>la journée</time> occupé à
						former des plans plus extravagants les uns que les autres. <choice>
							<orig>A</orig>
							<reg>À</reg>
						</choice>
						<time>la nuit tombante</time>, au moment où il sortit pour aller demander à
						quelques personnes où était situé <placeName>le palais</placeName> habité
						par sa maîtresse, il rencontra l’un de ses camarades sur le seuil de la
						porte.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Mon cher, <desc>lui dit ce dernier,</desc> je suis chargé par notre
						ambassadeur de t’inviter à venir <time>ce soir</time>
						<placeName>chez lui.</placeName> Il donne un concert magnifique, et quand tu
						sauras que <persName type="character">Zambinella</persName> y sera…</said>
					<said>— <persName type="character">Zambinella </persName>! <desc> s’écria
								<persName type="character">Sarrasine</persName> en délire à ce
							nom,</desc> j’en suis fou !</said>
					<said>— Tu es comme tout le monde, <desc>lui répondit son
						camarade.</desc></said>
					<said>— Mais si vous êtes mes amis, toi,<persName type="character">
							Vien</persName>, <persName type="character"><choice>
								<orig>Lauterbourg</orig>
								<reg>Lautherbourg</reg>
							</choice></persName> et <persName type="character">Allegrain,</persName>
						vous me prêterez votre assistance pour un coup de main après la
							fête,<desc>demanda <persName type="character">
							Sarrasine.</persName></desc></said>
					<said>— Il n’y a pas de cardinal à tuer, pas de…</said>
					<said>— Non, non, <desc>dit <persName type="character"
							>Sarrasine,</persName></desc> je ne vous demande rien que d’honnêtes
						gens ne puissent faire.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>En peu de temps le sculpteur disposa tout pour le succès de son entreprise.
						Il arriva l’un des derniers <placeName>chez l’ambassadeur,</placeName> mais
						il y vint dans une voiture de voyage attelée de chevaux vigoureux menés par
						l’un des plus entreprenants vetturini de <placeName>Rome</placeName>.
							<placeName>Le palais de l’ambassadeur</placeName> étant plein de monde,
						ce ne fut pas sans peine que le sculpteur, inconnu à tous les assistants,
						parvint au <placeName>salon</placeName>
						<choice>
							<orig>où</orig>
							<reg>ou</reg>
						</choice> dans ce moment <persName type="character">Zambinella</persName>
						chantait.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— C’est sans doute par égard pour les cardinaux, les évêques et les abbés
						qui sont ici, <desc>demanda <persName type="character"
							>Sarrasine,</persName></desc> qu’elle est habillée en homme, qu’elle a
						une bourse derrière la tête, les cheveux crêpés et une épée au côté ?</said>
					<said>— Elle ! Qui elle ? <desc>répondit le vieux seigneur auquel s’adressait
								<persName type="person">Sarrasine.</persName></desc></said>
					<said>— <persName type="character">La Zambinella.</persName></said>
					<said>— <persName type="character">La Zambinella </persName>? <desc>reprit le
							prince romain.</desc> Vous moquez-vous ? D’où venez-vous ? Est-il jamais
						monté de femme sur les théâtres de <placeName>Rome</placeName> ? Et ne
						savez-vous pas par quelles créatures les rôles de femme sont remplis dans
						les <choice>
							<orig>Etats</orig>
							<reg>États</reg>
						</choice> du pape ? C’est moi, monsieur, qui ai doté <persName
							type="character">Zambinella</persName> de sa voix. J’ai tout payé à ce
						drôle-là, même son maître à chanter. Eh bien, il a si peu de reconnaissance
						du service que je lui ai rendu, qu’il n’a jamais voulu remettre les pieds
							<placeName>chez moi</placeName>. Et cependant, s’il fait fortune, il me
						la devra tout entière.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="person">Le prince Chigi</persName> aurait pu parler, certes,
						longtemps, <persName type="character">Sarrasine </persName>ne l’écoutait
						pas. Une affreuse vérité avait pénétré dans son âme. Il était frappé comme
						d’un coup de foudre. Il resta immobile, les yeux attachés sur le prétendu
						chanteur. Son regard flamboyant eut une sorte d’influence magnétique sur
							<persName type="character">Zambinella,</persName> car le musico finit
						par détourner subitement la vue vers <persName type="character"
							>Sarrasine,</persName> et alors sa voix céleste s’altéra. Il trembla !
						Un murmure involontaire échappé à l’assemblée, qu’il tenait comme attachée à
						ses lèvres, acheva de le troubler; il s’assit, et discontinua son air.
							<persName type="character">Le cardinal Cicognara,</persName> qui avait
						épié du coin de l’œil la direction que prit le regard de son protégé,
						aperçut alors le Français; il se pencha vers un de ses aides<choice>
							<reg> </reg>
						</choice>de<choice>
							<reg> </reg>
						</choice>camp ecclésiastiques, et parut demander le nom du sculpteur. Quand
						il eut obtenu la réponse qu’il désirait, il contempla fort attentivement
						l’artiste, et donna des ordres à un abbé, qui disparut avec prestesse.
						Cependant <persName type="character">Zambinella</persName>, s’étant remis,
						recommença le morceau qu’il avait interrompu si capricieusement; mais il
						l’exécuta mal, et refusa, malgré toutes les instances qui lui furent faites,
						de chanter autre chose. Ce fut la première fois qu’il exerça cette tyrannie
						capricieuse qui, plus tard, ne le rendit pas moins célèbre que son talent et
						son immense fortune, due, dit-on, non moins à sa voix qu’à sa beauté.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— C’est une femme, dit <persName type="character">Sarrasine</persName> en
						se croyant seul. Il y a là-dessous quelque intrigue secrète. <persName
							type="character">Le cardinal Cicognara</persName> trompe le pape et
						toute la ville de <placeName>Rome</placeName>!</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Aussitôt le sculpteur sortit du <placeName>salon</placeName>, rassembla ses
						amis, et les embusqua dans la <placeName>cour du palais.</placeName> Quand
							<persName type="character">Zambinella</persName> se fut assuré du départ
						de <persName type="character">Sarrasine</persName>, il parut recouvrer
						quelque tranquillité. Vers <time>minuit</time>, après avoir erré dans les
							<placeName>salons</placeName>, en homme qui cherche un ennemi, le musico
						quitta l’assemblée. Au moment où il franchissait la porte du
							<placeName>palais</placeName>, il fut adroitement saisi par des hommes
						qui le bâillonnèrent avec un mouchoir et le mirent dans la voiture louée par
							<persName type="character">Sarrasine</persName>. Glacé d’horreur,
							<persName type="character">Zambinella</persName> resta dans un coin sans
						oser faire un mouvement. Il voyait devant lui la figure terrible de
						l’artiste qui gardait un silence de mort. Le trajet fut court. <persName
							type="character">Zambinella,</persName> enlevé par <persName
							type="character">Sarrasine,</persName> se trouva bientôt dans un
							<placeName>atelier</placeName> sombre et nu. Le chanteur, à moitié mort,
						demeura sur une chaise, sans oser regarder une statue de femme, dans
						laquelle il reconnut ses traits. Il ne proféra pas une parole, mais ses
						dents claquaient. Il était transi de peur. <persName type="character"
							>Sarrasine</persName> se promenait à grands pas. Tout à coup il s’arrêta
						devant <persName type="character">Zambinella.</persName></p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Dis-moi la vérité, <desc>demanda-t-il d’une voix sourde et
							altérée.</desc> Tu es une femme ? <persName type="character">Le cardinal
							Cicognara…</persName></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="character">Zambinella</persName> tomba sur ses genoux, et ne
						répondit qu’en baissant la tête.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Ah ! tu es une femme, <desc>s’écria l’artiste en délire;</desc> car même
						un… <desc>Il n’acheva pas.</desc></said>
					<said>— Non, <desc>reprit-il,</desc> il n’aurait pas tant de bassesse.</said>
					<said>— Ah ! ne me tuez pas, <desc>s’écria <persName type="character"
								>Zambinella</persName> fondant en larmes.</desc> Je n’ai consenti à
						vous tromper que pour plaire à mes camarades, qui voulaient rire.</said>
					<said>— Rire ! <desc>répondit le sculpteur d’une voix qui eut un éclat
							infernal.</desc> Rire, rire ! Tu as osé te jouer d’une passion d’homme,
						toi ?</said>
					<said>— Oh ! grâce ! <desc>répliqua <persName type="character"
								>Zambinella.</persName></desc></said>
					<said>— Je devrais te faire mourir ! <desc>cria <persName type="character"
								>Sarrasine</persName> en tirant son épée par un mouvement de
							violence.</desc> Mais, <desc>reprit-il avec un dédain froid,</desc> en
						fouillant ton être avec un poignard, y trouverais-je un sentiment à
						éteindre, une vengeance à satisfaire ? Tu n’es rien. Homme ou femme, je te
						tuerais ! mais... </said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="character">Sarrasine</persName> fit un geste de dégoût, qui
						l’obligea de détourner sa tête, et alors il regarda la statue.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Et c’est une illusion ! <desc>s’écria-t-il.</desc></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Puis se tournant vers <persName type="character">Zambinella</persName> :</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Un cœur de femme était pour moi un asile, une patrie. As-tu des sœurs
						qui te ressemblent ? Non<choice>
							<reg>.</reg>
						</choice> Eh bien, meurs ! Mais non, tu vivras. Te laisser la vie<choice>
							<reg>,</reg>
						</choice> n’est-ce pas te vouer à quelque chose de pire que la mort ? Ce
						n’est ni mon sang ni mon existence que je regrette, mais l’avenir et ma
						fortune de cœur. Ta main débile a renversé mon bonheur. Quelle espérance
						puis-je te ravir pour toutes celles que tu as flétries ? Tu m’as ravalé
						jusqu’à toi. Aimer, être aimé ! sont désormais des <choice>
							<orig>mois</orig>
							<reg>mots</reg>
						</choice> vides de sens pour moi, comme pour toi. Sans cesse je penserai à
						cette femme imaginaire en voyant une femme réelle.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Il montra la statue par un geste de désespoir.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— J’aurai toujours dans le souvenir une harpie céleste qui viendra
						enfoncer ses griffes dans tous mes sentiments d’homme, et qui signera toutes
						les autres femmes d’un cachet d’imperfection !<persName type="character" key="Zambinella">Monstre</persName>! 
						 toi qui ne <choice>
							<orig>peux</orig>
							<reg>peut</reg>
						</choice> donner la vie à rien, tu m’as dépeuplé la terre de toutes ses
						femmes.</said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p><persName type="character">Sarrasine</persName> s’assit en face du
						<persName type="character" key="Zambinella">chanteur épouvanté</persName>. 
						Deux grosses larmes sortirent de ses yeux secs, roulèrent le long
						de ses joues mâles et tombèrent à terre : deux larmes de rage, deux larmes
						âcres et brûlantes.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— Plus d’amour ! je suis mort à tout plaisir, à toutes les émotions
						humaines.</said>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<p>À ces mots, il saisit un marteau et le lança sur la statue avec une force si
						extravagante qu’il la manqua. Il crut avoir détruit ce monument de sa folie,
						et alors il reprit son épée et la brandit pour tuer<persName type="character" key="Zambinella">le chanteur.</persName> 
						<persName type="character">Zambinella</persName> jeta des cris perçants. En ce
						moment trois hommes entrèrent, et soudain le sculpteur tomba percé de trois
						coups de stylet.</p>
				</div>
				<div type="dialogue">
					<said>— De la part du <persName type="character">cardinal Cicognara</persName>,
							<desc>dit l’un d’eux.</desc></said>
					<said>— C’est un bienfait digne d’un chrétien, <desc>répondit le Français en
							expirant.</desc></said>
				</div>
				<div type="narrative">
					<p>Ces sombres émissaires apprirent à <persName type="character"
							>Zambinella</persName> l’inquiétude de son protecteur, qui attendait à
						la porte dans une voiture fermée, afin de pouvoir l’emmener aussitôt qu’il
						serait délivré.</p>
				</div>

			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Mais, <desc>me dit <persName type="character">madame de
							Rochefide,</persName></desc> quel rapport existe-t-il entre cette
					histoire et le petit vieillard que nous avons vu <placeName>chez les
						Lanty ?</placeName></said>
				<said>— Madame, <persName type="character">le cardinal Cicognara</persName> se
					rendit maître de la statue de <persName type="character">Zambinella</persName>
					et la fit exécuter en marbre, elle est aujourd’hui dans <placeName>le musée
						Albani.</placeName> C’est là qu’en <date>1791</date> la famille Lanty la
					retrouva, et pria <persName type="character">Vien</persName> de la copier. Le
					portrait qui vous a montré <persName type="character">Zambinella</persName> à
					vingt ans, un instant après l’avoir vu centenaire, a servi plus tard pour
						<name>l’Endymion de Girodet,</name> vous avez pu en reconnaître le type dans
						<name>l’Adonis.</name></said>
				<said>— Mais ce ou cette <persName type="character">Zambinella</persName> ?</said>
				<said>— Ne saurait être, madame, que 
					<persName type="character" key="Zambinella">le grand-oncle de Marianina</persName> 
						. Vous devez concevoir maintenant l’intérêt que
						<persName type="character" key="Mme_Lanty">madame de Lanty</persName> peut avoir à cacher
					la source d’une fortune qui provient…</said>
				<said>— Assez ! <desc>dit-elle en me faisant un geste impérieux.</desc></said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Nous restâmes pendant un moment plongés dans le plus profond silence.</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Hé <choice>
						<orig>!</orig>
					</choice> bien ? <desc>lui dis-je.</desc></said>
				<said>— Ah ! <desc>s’écria-t-elle en se levant et se promenant à grands pas dans la
						chambre.</desc></said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Elle vint me regarder, et me dit d’une voix altérée :</p>
			</div>
			<div type="dialogue">
				<said>— Vous m’avez dégoûtée de la vie et des passions pour longtemps. Au monstre
					près, tous les sentiments humains ne se dénouent-ils pas ainsi, par d’atroces
					déceptions ? Mères, des enfants nous assassinent ou par leur mauvaise conduite
					ou par leur froideur. Épouses, nous sommes trahies. Amantes, nous sommes
					délaissées, abandonnées. L’amitié ! existe-t-elle ? Demain je me ferais dévote
					si je ne savais pouvoir rester comme un roc inaccessible au milieu des orages de
					la vie. Si l’avenir du chrétien est encore une illusion, au moins elle ne se
					détruit qu’après la mort. Laissez-moi seule.</said>
				<said>— Ah ! <desc>lui dis-je,</desc> vous savez punir.</said>
				<said>— Aurais-je tort ?</said>
				<said>— Oui, <desc>répondis-je avec une sorte de courage</desc>. En achevant cette
					histoire, assez connue en <geogName>Italie</geogName>, je puis vous donner une
					haute idée des progrès faits par la civilisation actuelle. On n’y fait plus de
					ces malheureuses créatures.</said>
				<said>— <placeName>Paris</placeName>, <desc>dit-elle,</desc> est une terre bien
					hospitalière; il accueille tout, et les fortunes honteuses, et les fortunes
					ensanglantées. Le crime et l’infamie y ont droit d’asile, y rencontrent des
					sympathies; la vertu seule y est sans autels. Oui, les âmes pures ont une patrie
					dans le ciel ! Personne ne m’aura connue ! J’en suis fière.</said>
			</div>
			<div type="narrative">
				<p>Et la marquise resta pensive.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="colophon">
				<p><placeName>Paris</placeName>, <date>novembre 1830</date>.</p>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
